<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY version "2.8.0.2">
<!ENTITY date "7/14/2004">
]>
<article id="index" lang="uk">
  <articleinfo>
    <title>Посібник з менеджера дисплїв середовища Gnome</title>

    <abstract role="description">
      <para>Посібник з менеджера дисплеїв GNOME (GDM)</para>
    </abstract>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Martin</firstname><othername>K.</othername>
           <surname>Petersen</surname>
        <affiliation>
          <address><email>mkp@mkp.net</email></address>
        </affiliation>
      </author>
      <author>
        <firstname>George</firstname><surname>Lebl</surname>
        <affiliation>
          <address><email>jirka@5z.com</email></address>
        </affiliation>
      </author>
      <author role="maintainer">
        <firstname>Brian</firstname><surname>Cameron</surname>
        <affiliation>
          <address><email>Brian.Cameron@Sun.COM</email></address>
        </affiliation>
      </author>
      <author>
        <firstname>Bill</firstname><surname>Haneman</surname>
        <affiliation>
          <address><email>Bill.Haneman@Sun.COM</email></address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>
    <copyright>
      <year>1998</year><year>1999</year><holder>Martin K. Petersen</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2001</year><year>2003</year><year>2004</year>
        <holder>George Lebl</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2003</year> <holder>Red Hat, Inc.</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2003</year><year>2004</year><holder>Sun Microsystems, Inc.</holder>
    </copyright><copyright><year>2004, 2006</year><holder>Максим Дзюманенко (mvd@mylinux.ua)</holder></copyright>

    &legal;

    <releaseinfo>У посібнику описується менеджер дисплеїв середовища Gnome версії 2.8.0.2. Останній раз оновлювався 7/14/2004.</releaseinfo>  
 
  </articleinfo>

  <sect1 id="preface">
    <title>Терміни та домовленості використані у цьому посібнику</title>

    <para>У посібнику описується менеджер дисплеїв середовища Gnome версії 2.8.0.2. Останній раз оновлювався 7/14/2004.</para>  

    <para>GDM - менеджер дисплеїв середовища Gnome (Gnome Display Manager). Назва використовується при посиланні на програмний пакет взагалі. Іноді відомий як GDM2.</para>

    <para>gdm - програма-сервер менеджеру дисплею середовища Gnome (<filename>gdm</filename>).</para>

    <para>Програма привітання - графічне вікно входу (<filename>gdmlogin</filename> або <filename>gdmgreeter</filename>).</para>

    <para>GTK+ програма привітання - стандартне вікно входу (<filename>gdmlogin</filename>).</para>

    <para>Програма привітання з темами - вікно входу з підтримкою тем (<filename>gdmgreeter</filename>).</para>

    <para>Селектор - програма вибору вузлів, яка відображується на віддалених дисплеях що надсилають непрямі (INDIRECT) запити (<filename>gdmchooser</filename>).</para>

    <para>Конфігуратор - програма налаштовування (<filename>gdmsetup</filename>).</para>

    <para>Шляхи, що починаються з кутових дужок є відносними до префіксу встановлення пакету. Наприклад, <filename>&lt;share&gt;/pixmaps/</filename> перетворюється у <filename>/usr/share/pixmaps</filename>, якщо GDM був зкомпільований з <filename>--prefix=/usr</filename>. Зазвичай, GDM встановлено з <filename>--sysconfigdir=/etc/X11</filename>, таким чином, якщо ми посилаємось на шлях <filename>&lt;etc&gt;/gdm/PreSession</filename>, він перетворюється у <filename>/etc/X11/gdm/PreSession</filename>. Зауважте, для сумісності з іншими системами рекомендується щоб значення prefix було <filename>/usr</filename>, а значення sysconfdir було <filename>/etc/X11</filename>.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="overview">
    <title>Огляд</title>

    <sect2 id="introduction">
      <title>Введення</title>

      <para>GDM є замінником для менеджера дисплею системи X-Window (XDM). На відміну від власних конкурентів (X3DM, KDM, WDM), GDM створений "з чистого аркуша" та не містить оригінального коду XDM / X Consortium.</para>

      <para>Докладнішу інформацію про GDM дивіться на <ulink type="http" url="http://www.gnome.org/projects/gdm/"> Веб-сайті GDM</ulink>.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="daemonov">
      <title>Сервер GDM</title>
      
      <para>GDM створений з метою бути простим та безпечним. Загальна концепція дизайну наступна:</para>
      
      <para>При старті сервер <filename>gdm</filename> аналізує вміст власного конфігураційного файлу <filename>gdm.conf</filename>. Для кожного локального дисплею <filename>gdm</filename> запускає X-сервер та допоміжний процес. Далі, головний процес <filename>gdm</filename> слухає запити від віддалених дисплеїв по протоколу XDMCP, якщо це ввімкнено у параметрах, та контролює сеанси локальних дисплеїв. Головний процес сервера gdm також дозволяє запускати за вимогою нові локальні X-сервери, використовуючи команду <filename>gdmflexiserver</filename>.</para>
      
      <para>Допоміжний процес <filename>gdm</filename> відкриває дисплей та запускає програму <filename>gdmlogin</filename>, яка відображає графічне вікно входу у сеанс. Програма <filename>gdmlogin</filename> запускається від імені окремого користувача та підтримує синхронний зв'язок через канал. Або ж, можна використовувати команду <filename>gdmgreeter</filename>, яка аналогічна <filename>gdmlogin</filename>, але підтримує різні теми зовнішнього вигляду. Програма <filename>gdmgreeter</filename> називається <quote>Графічне привітання</quote>, а програма <filename>gdmlogin</filename> називається <quote>Стандартне привітання</quote>.</para>
      
      <para>GDM значною мірою покладається на наявність PAM, модулів автентифікації (Pluggable Authentication Modules), але підтримує і звичайну систему автентифікації на базі функції crypt() та тіньових паролів.</para>

      <para>Віддалені дисплеї можуть з'єднуватись з XDMCP портом на вузлі GDM. <filename>gdm</filename> надає доступ до вузлів вказаних у секції служб gdm у вашому конфігураційному файлі обгортки TCP (TCP Wrappers). GDM не підтримує контроль доступу віддалених терміналів на системах без TCP Wrappers. Проте, підтримку XDMCP можна вимкнути взагалі.</para>

      <para>GDM включає декілька заходів, які роблять його більш стійким до атак типу <quote>відмова у обслуговуванні</quote> на службу XDMCP. Можна налаштувати значну кількість параметрів протоколу, час очікування з'єднання, тощо. Проте, типові значення підійдуть для більшості систем. Не змінюйте їх, доки не зрозумієте їх вплив на систему.</para>

      <para>Взагалі, GDM дуже неохочій відносно зчитування/запису файлів користувачів. Наприклад, він відмовляється обробляти будь-який тип файлів, крім звичайних файлів. Посилання, сокети та пристрої ігноруються. Значення параметру RelaxPermissions вказує чи повинен GDM сприймати файли, до яких є доступ на запис з боку групи їх власника, чи інших осіб. Зазвичай вони ігноруються.</para>

      <para>Всі операції над файлами користувача виконуються з ефективним ідентифікатором користувача який відповідає власнику цих файлів. Якщо перевірка безпечності файлу <filename>.Xauthority</filename> завершується невдало, створюються аварійні cookie у каталозі <filename>/tmp</filename>.</para>

      <para>Зауважте, за звичайних умов припускається, що домашній каталог доступний для читання лише власнику. Але трафік NFS насправді прямує <quote>по дроту</quote>, та може прослуховуватись. В системах, де домашні каталоги користувачів доступні їм по NFS, у параметрі <filename>UserAuthDir</filename> необхідно вказувати локальний каталог, наприклад <filename>/tmp</filename>. GDM намагатиметься відкрити звичайний файл авторизації, доступний для читання лише адміністратору (root). Якщо це не вдасться, він вважатиме, що має справу із змонтованим NFS томом та автоматично буде використовувати змінну <filename>UserAuthFBDir</filename>, яка зазвичай має значення <filename>/tmp</filename>. Цю поведінку можна змінити, встановивши значення false змінній <filename>NeverPlaceCookiesOnNFS</filename> у розділі <filename>[security]</filename>.</para>

      <para>GDM підтримує лише схему авторизації MIT-MAGIC-COOKIE-1. Докладнішу інформацію про неї дивіться у розділі XDMCP, особливо відносно використання системи X-Window у мережі.</para>

      <para>Зрештою, системний адміністратор може вказати максимальний розмір файлу, який оброблятиме GDM. Якщо ввімкнено переглядач портретів, то можна вказати максимальний розмір файлу зображення. На великих системах, з міркувань швидкодії, рекомендується вимкнути переглядач портретів. Перегляд домашніх каталогів користувачів, зміна масштабу та відображення портретів може зайняти значний час.</para>

      <para>GDM також має unix-сокет, за допомогою якого можні контролювати деякі аспекти поведінки, або отримувати інформацію про запущені сервери чи зареєстрованих користувачів. Цей файл - <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. Протокол описаний у вихідному коді у файлі <filename>daemon/gdm.h</filename>. Наприклад, команда <filename>gdmflexiserver</filename> використовує його для запуску X серверів за вимогою користувача.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="displaytypes">
      <title>Різні типи дисплеїв</title>

      <para>GDM підтримує 3 різні типи дисплеїв. По-перше, локальні статичні X-сервери. Вони завжди запущені, якщо вони завершуються або вмирають, вони перезапускаються. GDM може запускати їх стільки, скільки буде потрібно. GDM також може керувати серверами, на яких він не керує власне самим процесом входу, це дозволяє використовувати GDM при створенні X-терміналів.</para>

      <para>Далі, GDM підтримує гнучкі сервери, або сервери за вимогою. Вони запускаються за вимогою з використанням протоколу сокету. Команда <filename>gdmflexiserver</filename> надає користувачу можливість це зробити. На стандартному X-сервері користувач повинен ввійти з консолі, на одному з запущених GDM серверів. Ця команда також може запускати вкладені <filename>Xnest</filename> сервери, які можна запускати навіть на X-серверах, вхід на які був не з консолі. Зазвичай це робиться виконанням <filename>gdmflexiserver -n</filename>. Такі сервери не перезапускаються при завершенні сеансу користувача. Зазвичай <filename>gdmflexiserver</filename> перед запуском нового сервера також блокує екран користувача за допомогою xscreensaver.</para>

      <para>Останній тип дисплеїв - віддалені XDMCP дисплеї, які описані у наступному розділі. Якщо цей параметр увімкнено, віддалені вузли можуть з'єднуватись з GDM та показувати вікно входу. Деякі речі можуть відрізнятись для цього типу сеансів, наприклад, у меню <quote>Дії</quote> відсутні пункти, які дозволяють вимикати, перезавантажувати, або налаштовувати GDM.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="xdmcp">
      <title>XDMCP</title>

      <para>GDM підтримує X Display Manager Protocol (XDMCP) для керування віддаленими дисплеями.</para>

      <para>GDM прослуховує UDP порт 177 та відповідає не запити QUERY та BROADCAST_QUERY надсилаючи пакет WILLING ініціатору з'єднання.</para>

      <para>GDM можна налаштувати на обробку INDIRECT запитів та відображення селектора вузлів на віддаленому дисплеї. GDM запам'ятовує вибір користувача та пересилає наступні запити вибраному менеджеру. GDM також підтримує розширення до протоколу, яке змушує забути про перенаправлення одразу після успішного з'єднання користувача. Це розширення підтримується якщо з обох сторін сервери GDM. Розширення прозоре і ігнорується XDM та іншими серверами, що підтримують XDMCP.</para>

      <para>GDM підтримує лише систему автентифікації MIT-MAGIC-COOKIE-1. Зазвичай від інших схем користі не набагато більше, тому до сих пір не було вжито зусиль для їх реалізації. Через те, що cookie передаються у незмінному вигляді, необхідно бути обережним з їх використанням у мережі. Тобто, необхідно усвідомлювати шляхи, якими проходить з'єднання XDMCP. Зауважте, якщо можливе прослуховування лінії зв'язку, тоді нападник може просто отримати ваш пароль під час реєстрації, тож більш краща XDMCP автентифікація вам однак не допоможе. Якщо прослуховування можливе але небажане, тоді використовуйте ssh для тунелювання X з'єднань, замість використання XDMCP підтримки у GDM. Ви можете розглядати XDMCP як графічний telnet, який має ті ж самі властивості безпеки.</para>

      <para>З одного боку, генератор випадкових чисел GDM дуже слабкий, та GDM виконує надзвичайні заходи для отримання справді випадкових 128-бітних чисел, при можливості використовує апаратний генератор випадкових чисел, додає поточний час (у мікросекундах), 20-байтний масив псевдовипадкових чисел, ідентифікаторів процесів, плюс іншу випадкову інформацію (можливо використовуючи <filename>/dev/audio</filename> або <filename>/dev/mem</filename>, якщо апаратний генератор відсутній) для створення великого буферу, а потім бере MD5 хеш-суму від нього. Зрозуміло, вся ця робота не має сенсу, якщо ви передаєте отриманий таким чином cookie по відкритій мережі або зберігаєте його у каталозі на томі NFS (дивіться конфігураційний параметр <filename>UserAuthDir</filename>). Тому будьте обережні з використанням віддалених X-дисплеїв.</para>

      <para>Через відносно невелику складність атак типу <quote>відмова у обслуговуванні</quote> на службу XDMCP, GDM має декілька властивостей запобігання таким атакам. Додаткову інформацію дивіться у наведеному нижче розділі з описом XDMCP.</para>

      <para>Хоча GDM намагається ввести в оману потенційних нападників, рекомендується блокувати UDP порт 177 на вашому брандмауері, якщо він вам не потрібен. GDM протидіє DoS атакам, але X протоколу властиві успадковані вади безпеки, тому його слід використовувати у контрольованому оточенні. Також кожне віддалене з'єднання споживає багато ресурсів, тому набагато простіше викликати відмову у обслуговуванні XDMCP сервера, ніж, скажімо, у веб-сервера.</para>

      <para>Окрім UDP порту 177, на брандмауері також треба блокувати всі порти X сервера (TCP порт 6000 + номер дисплею). Зауважте, що різні частини GDM використовують дисплеї з номером 20 та більше (наприклад, при запуску серверів за вимогою). X не дуже безпечний протокол для використання у мережі, а XDMCP ще менш безпечний.</para>

      <para>Навіть якщо ваш дисплей захищений за допомогою cookie, події XEvents (як наслідок і натискання на клавіші при наборі паролів) все ще передаються по мережі у відкритому вигляді. Їх нескладно підслухати. Також слід мати на увазі, що, cookie розташовані на томах NFS також можна підглянути. При використанні NFS домашніх каталогів, необхідно використовувати змінну <filename>UserAuthDir</filename>, та встановити її значення у шлях до деякого локального тимчасового каталогу.</para>

      <para>Головним чином XDMCP викорисовується при використанні з тонкими клієнтами у лабораторних умовах. Цім тонким клієнтам для доступу до сервера необхідна лише мережа, та, здається, найкращою політикою безпеки буде тримати їх у окремій мережі, до якої неможливо отримати доступ із зовнішнього світу, а зв'язок є лише з сервером. Єдиною точкою доступу до зовнішнього світу повинен бути сервер.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="xdmcpaccess">
      <title>Контроль доступу XDMCP</title>

      <para>Контроль доступу XDMCP виконується за допомогою обгорток TCP (TCP wrappers). GDM може бути скомпільований без обгорток TCP, тому слід перевірити чи ваш GDM це підтримує.</para>

      <para>У файлах <filename>&lt;etc&gt;/hosts.allow</filename> та <filename>&lt;etc&gt;hosts.deny</filename> слід використовувати сервер з назвою <filename>gdm</filename>. Наприклад, щоб заборонити доступ комп'ютерам з <filename>.evil.domain</filename> додайте </para>
      <screen>gdm: .evil.domain</screen>
      <para>у файл <filename>&lt;etc&gt;/hosts.deny</filename>. Також можна додати</para>
      <screen>gdm: .your.domain</screen>
      <para>у файл <filename>&lt;etc&gt;/hosts.allow</filename>, якщо ви вимикаєте усі служби з усіх вузлів. Докладнішу інформацію дивіться у man-сторінці <ulink type="help" url="man:hosts.allow">hosts.allow(5)</ulink>.</para>

      <para>Навіть якщо тепер GDM намагатиметься ігнорувати заборонені вузли, вам не слід покладатись лише на обгортку TCP. Краще буде заблокувати UDP порт 177 (та всі порти системи X-Window, тобто TCP порти 6000 + номер дисплею) на вашому брандмауері.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="stdgreeter">
      <title>Програма привітання на GTK+</title>

      <para>Програма привітання на GTK+ - типовий графічний інтерфейс користувача. Вікно привітання містить меню, необов'язковий переглядач портретів, необов'язковий логотип та текстове поле.</para>

      <para>Текстове поле використовується для вводу імен користувачів, паролів, парольних фраз тощо. <filename>gdmlogin</filename> контролюється основним сервером та не має певного стану. Сервер контролює вікно привітання використовуючи простий протокол, він може запитати у програми привітання текстовий рядок в виводом копії рядка або без виводу. Подібним чином, сервер може змінити етикетку над текстовим полем, щоб її вміст відповідав значенню, яке система автентифікації очікує від користувача.</para>

      <para>Панель меню вгорі вікна привітання дозволяє користувачу вибрати тип сеансу/робочого середовища, вибрати відповідну локалізацію/мову та (необов'язково) зупинити/перезавантажити/призупинити комп'ютер, налаштувати GDM (якщо користувач знає пароль адміністратора(root)), змінити тему GTK+, або запустити селектор XDMCP.</para>

      <para>Вікно привітання може містити переглядач портретів, який містить графічні зображення усіх користувачів системи. Зображення можуть бути встановлені глобально адміністратором, або братись з домашніх каталогів користувачів. Якщо вони встановлені глобально, вони мають знаходитись у каталозі <filename>&lt;share&gt;/pixmaps/faces/</filename> (шлях до каталогу можна змінити використовуючи конфігураційну змінну <filename>GlobalFaceDir</filename>) та назва файлу повинна дорівнювати імені користувача, з необов'язковим суфіксом <filename>.png</filename>.</para>

      <para>Користувачі можуть покласти власні зображення у файл з назвою <filename>~/.face</filename>, для цього можна скористатись програмою <filename>gdmphotosetup</filename>.</para>
        
      <para>Портрети у глобальному каталозі портретів повинні мати такі права, щоб їх могла прочитати служба GDM. Проте, зображення у каталогах користувачів передає вікну привітання програма серверу, тому вони повинні бути доступними для читання не користувачу gdm, а адміністратору (root).</para>

      <para>Зверніть увагу, завантаження та зміна масштабу розташованих у домашніх каталогах зображень портретів може займати значний час. Особливо на великих системах, або системах з запущеною службою NIS. Функція перегляду портретів призначена лише для систем з відносно невеликою кількістю користувачів. Якщо ж домашні каталоги знаходяться на монтованих за запитом файлових системах (наприклад AFS), тоді GDM може привести до монтування всіх домашніх каталогів лише для показу зображень. Через 5 секунд активності GDM припинить пошук зображень, та відображатиме лише користувачів, чиї портрети він отримає на той момент.</para>

      <para>Для керування відображенням портретів у конфігураційному файлі є декілька параметрів. У параметрі <filename>Include</filename> вказується список розділених комою імен користувачів, будуть відображатись лише ці користувачі. Якщо параметр <filename>IncludeAll</filename> встановлено у true, тоді будуть відображатись усі користувачі, що перелічені у файлі паролів. Не будуть відображатись будь-які користувачі, перелічені у списку <filename>Exclude</filename> та користувачі, ідентифікатор користувача (UID) яких менший за <filename>MinimalUID</filename>.</para>

      <para>Якщо ввімкнено перегляд портретів, потенційному зловмиснику виставляється на показ список дійсних імен користувачів. Це погана ідея, якщо ви не знаєте хто може отримати доступ до екрану входу. Особливо це стосується випадку, коли використовується XDMCP. Проте XDMCP  ніколи не слід використовувати у відкритій мережі.</para>

      <para>Вікно привітання може відображати портрет у вікні входу. Зображення повинно бути у форматі, зрозумілому для бібліотеки gdk-pixbuf (GIF, JPG, PNG, TIFF, XPM та можливо іншому), та має бути доступним для читання користувачу gdm. Докладнішу інформацію дивіться у описі параметра <filename>Logo</filename> у розділі опису конфігураційного файлу.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="graphgreeter">
      <title>Програма привітання з темами</title>

      <para>Програма привітання з темами - графічний інтерфейс, який займає весь екран та має підтримку тем зовнішнього вигляду. Теми можна вибирати та встановлювати у програмі налаштовування gdm, або ж можна визначити поточну тему у конфігураційній змінній <filename>GraphicalTheme</filename>.</para>

      <para>Зовнішній вигляд вікна привітання залежить від теми, тому елементи інтерфейсу можуть відрізнятись. Єдиний елемент який завжди присутній - це текстове поле, яке описане у розділі <quote>Програма привітання на GTK+</quote>.</para>

      <para>Ви завжди можете вивести меню з наявними діями натиснувши на клавішу F10. Це може знадобитись, якщо тема не містить деяких кнопок, але ви бажаєте виконати певну дію.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="logging">
      <title>Реєстрація подій</title>

      <para>GDM використовує syslog для реєстрації помилок або стану. Також він може реєструвати налагоджувальну інформацію, але в цьому немає потреби, окрім випадків, коли щось не працює належним чином. В цьому випадку реєстрацію налагоджувальної інформації слід ввімкнути у конфігураційному файлі.</para>

      <para>Інформація отримана з різних X серверів зберігається у реєстраційному каталозі GDM. Зазвичай це <filename>&lt;var&gt;/log/gdm/</filename>, але його можна змінити. Інформацію про сеанс можна знайти у файлі з назвою <filename>&lt;display&gt;.log</filename>. Чотири попередні версії зберігаються у файлах з назвою, до якої додаються суфікси від <filename>.1</filename> до <filename>.4</filename>. Інформація про нові сеанси замінює інформацію про старіші сеанси. Ви можете скористатись цими файлами, щоб переглянути інформацію від X-сервера при його запуску.</para>

      <para>Інформація від сеансів користувача направляється у файл <filename>~/.xsession-errors</filename> перед запуском сценарію <filename>PreSession</filename>. Тому немає потреби перенаправляти її знову у сценарії встановлення сеансу. Якщо сеанс користувача тривав менше за 10 секунд, GDM вважає, що сеанс завершився аварійно та дозволяє користувачу переглянути цей файл у вікні, до того як повернутись до віна входу. Таким чином користувач може переглянути помилки під час останнього сеансу та виправити їх.</para>

      <para>Можна позбутись виводу повідомлення про малу тривалість сеансу, якщо вернути код результату 66 із сценарію <filename>Xsession</filename> або двійкового файлу сеансу (типовий сценарій <filename>Xsession</filename> передає цей код назад). Це корисно, якщо у вас є особливий тип входу у сеанс, для якого тривалість сеансу менша за 10 секунд не є помилкою, або якщо ваш сеанс вже налаштований для відображення  повідомлення про помилку, та повідомлення від gdm буде зайвим і буде збивати з пантелику.</para>

      <para>Інформація від сеансу перенаправляється через сервер GDM, тому GDM обмежує розмір файлу <filename>~/.xsession-errors</filename> значенням 200 кілобайт, щоб запобігти атакам на сеанс типу <quote>відмова у обслуговуванні</quote>. Програма могла б при читанні деяких неправильних даних виводити попередження та помилки у стандартний потік виводу чи у стандартний потік помилок. Це могло б призвести до заповнення домашнього каталогу користувача, якому б довелось вийти та зайти знову щоб очистити файл реєстрації. Це було б особливо неприємно, якщо встановлено дискові квоти. GDM також коректно перехоплює сигнал XFSZ та припиняє запис у файл, що могло б призвести до знищення сеансів, якщо файл був переправлений старим способом зі сценарію.</para>

      <para>Зауважте, у деяких дистрибутивах перевизначають перенаправлення <filename>~/.xsession-errors</filename> та роблять перенаправлення у своєму власному сценарії Xsession (визначається конфігураційною змінною <filename>BaseXsession</filename>). Це означає, що GDM не зможе перехоплювати вивід та обмежувати цей файлу. Також ви втрачаєте інформацію, яка виводиться сценарієм <filename>PreSession</filename>, що може ускладнити налагодження та пошук помилки, бо частина інформації не буде виведена. Докладнішу інформацію дивіться у описі конфігураційного параметра <filename>BaseXsession</filename>, особливо спосіб обробки інформації від декількох менеджерів дисплеїв у одному сценарії.</para>

      <para>Зверніть увагу, якщо сеанс є аварійним, або якщо GDM з деяких причин не може відкрити цей файл, тоді створюється запасний файл у каталозі <filename>/tmp</filename> з назвою <filename>/tmp/xses-&lt;user&gt;.XXXXXX</filename>, де <filename>XXXXXX</filename> - деякі випадкові символи.</para>

      <para>Якщо у вашій системі використовуються квоти, краще буде видаляти <filename>~/.xsession-errors</filename> у сценарії <filename>PostSession</filename>. Тоді цей реєстраційний файл не буде без необхідності залишатись.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="gdmuser">
      <title>Безпека та користувач GDM</title>

      <para>Зазвичай GDM сервер запускається від імені адміністратора (root). Але GDM також має призначений ідентифікатор користувача (uid) та групи (gid) якими він користується при запуску графічного інтерфейсу, тобто <filename>gdmgreeter</filename> та <filename>gdmlogin</filename>. Ви можете вибрати ім'я та групу у розділі <filename>[daemon]</filename> конфігураційного файлу.</para>

      <para>Користувач GDM та група (зазвичай <filename>gdm</filename>) не повинні бути користувачем чи групою з якимись особливими привілеями. Вони необхідні для запуску графічного інтерфейсу без привілей, тому у випадку, якщо хтось знайде ваду у графічному інтерфейсі, він не зможе отримати права адміністратора цієї системи.</para>

      <para>Але слід зауважити, що користувач та група GDM мають деякі привілеї, які можуть зробити їх певним чином небезпечними. По-перше, вони мають доступ до каталогу авторизації сервера (параметр <filename>ServAuthDir</filename>), який містить всі файли авторизації X сервера, та іншу приватну інформацію. Це означає, що той, хто отримає привілеї GDM користувача/групи, зможе підключитись до будь-якого сеансу. Тому ні за яких обставин не можна робити цього користувача/групу таким, щоб  хтось міг би без особливих складнощів отримати доступ до них, наприклад не слід призначати користувача <filename>nobody</filename> для gdm.</para>

      <para>Каталог авторизації сервера (<filename>ServAuthDir</filename>) використовується для зберігання окрім файлів авторизації X сервера, також для випадкових внутрішніх даних, але схема назв насправді є пережитком минулого. Сервер GDM примусово призначає власником цього каталогу <filename>root.gdm</filename> з правами 1770. Таким чином, лише адміністратор(root) та група GDM має доступ на запис до цього каталогу, але група GDM не може видалити з цього каталогу файли, власником яких є root, такі як файли авторизації X сервера.</para>

      <para>Типово GDM не довіряє каталогу авторизації сервера та при створенні файлів поводиться з ним таким самим чином, як з тимчасовим каталогом. Таким чином, якщо хтось зламає GDM, він не зможе використати атаки типу атак монтування шляхом створення посилань у каталозі. Подібним чином каталог реєстрації X сервера також обробляється безпечно, але власником цього каталогу має бути адміністратор (root), також лише він повинен мати можливість запису.</para>

      <para>Будь-кого, хто не використовує окремого користувача для GDM треба вдарити  по голові великим, тупим, тяжким та іржавим предметом, хоча слово іржавий можна пропустити, якщо немає часу на пошук належного іржавого предмету.</para>
    </sect2>
          
  </sect1>

  <sect1 id="configuration">
    <title>Налаштовування</title>

    <para>У цьому розділі описується налаштовування GDM та формат конфігураційного файлу. Проте, для налаштовування GDM ви можете скористуватись графічною програмою <filename>gdmsetup</filename>. Але графічна програма не дозволяє налаштувати кожен аспект GDM, якщо ж графічна програма не задовольняє ваші потреби, можете прочитати решту цього розділу.</para>

    <para>Конфігураційні файли, зокрема <filename>gdm.conf</filename>, містять багато корисних коментарів, тож читайте їх, коли будете змінювати параметри.</para>

    <para>Деякі змінні у початковому конфігураційному файлі закоментовані, інші - ні. Це зроблено через те, що типові значення деяких змінних можуть змінитись у майбутньому. Якщо ви бажаєте встановити значення такої змінної, спочатку видаліть початковий символ <quote>діез</quote>, який означає що цей рядок є коментарем.</para>

    <para>Файл <filename>gdm.conf</filename> містить головні параметри GDM.</para>

    <para>GDM можна налаштувати для підтримки обох типів системної конфігурації, якщо скомпілювати з ключем <command>--with-configdir</command>. Це дозволяє встановити файл gdm.conf у каталог, який можні підключати з кількох систем. Незалежно від цього параметра, GDM спочатку переглядає файл gdm.conf у каталозі <filename>&lt;etc&gt;/gdm</filename>. Таким чином залежні від комп'ютера параметри завжди перекривають загальносистемні. Також для вказування розташування конфігураційного файлу можна використовувати параметр gdm --config. Усі допоміжні програми GDM (такі як gdmchooser, gdmsetup, тощо.) опитують процес служби GDM та використовують той самий конфігураційний файл, що й служба. Після внесення змін у конфігураційний файл слід перезапускати службу GDM2. GDM версії 2.8.0.1 та більш ранніх версій підтримує лише залежну від машини конфігурацію.</para>

    <para><filename>factory-gdm.conf</filename> - конфігураційний файл GDM, який постачається із службою. Він може знадобитись, якщо ви бажаєте повернути типову конфігурацію.</para>

    <para>Інші конфігураційні файли GDM типово розташовані у каталозі <filename>&lt;etc&gt;/gdm/</filename> та його підкаталогах. Проте, розташування усіх конфігураційних файлів можна вказати у файлі <filename>gdm.conf</filename>, тож системний адміністратор може розташувати ці файли будь-де.</para>

    <para>Перелік вмісту конфігураційного каталогу:</para>

    <screen>
Init/
PostLogin/
PostSession/
PreSession/
modules/
locale.alias
Xsession
XKeepsCrashing
    </screen>


    <para><filename>locale.alias</filename> - файл, який схожий на системний файл псевдонімів локалізацій, але насправді вони відрізняються. У ньому перелічені доступні у вашій системі мови. Підтримка кожної мови перевіряється, перш ніж показати її користувачу у списку.</para>

    <para>Сценарії <filename>Init</filename>, <filename>PreSession</filename>, <filename>PostSession</filename>, та <filename>PostLogin</filename> описуються далі у цьому розділі.</para>

    <para><filename>Xsession</filename> - сценарій, який встановлює новий сеанс користувача а потім виконує вибраний користувачем сеанс.</para>

    <para><filename>XKeepsCrashing</filename> - сценарій, який запускається коли X-сервер аварійно завершується декілька разів. Типовий сценарій працює у більшості дистрибутивів Linux. Він може запустити програму налаштовування X-Window, за умови, що особа за консоллю знає пароль адміністратора (root).</para>

    <para>Параметри <filename>gdm.conf</filename> використовуються більшістю програм GDM, тому що певні параметри використовуються кожною програмою.</para>

    <para>Модулі спеціальних можливостей знаходяться у каталозі <filename>modules/</filename>, їх розглянемо окремо. Читайте самі файли, у них міститься відповідна документація. Типова конфігурація знаходиться, що у своїй назві містять <filename>factory</filename>. Ці файли не читаються, вони існують лише для того, щоб ви завжди мали могли повернути типову конфігурацію.</para>

    <para>Наявні сеанси відповідають специфікації freedesktop.org та визначається <filename>.desktop</filename>-файлами у каталозі <filename>&lt;etc&gt;/X11/sessions/</filename>. З них також отримує загальну інформацію про конфігурацію і менеджер KDM. Далі читається каталог <filename>&lt;share&gt;/gdm/BuiltInSessions/</filename>, у ньому шукаються специфічні для GDM вбудовані сеанси (у KDM це жорстко закодовано на момент написання). Зрештою читається каталог <filename>&lt;share&gt;/xsessions/</filename> (який повинен бути <filename>/usr/share/xsessions/</filename>, якщо ви бажаєте сумісності з KDM), де можуть встановлюватись власні файли сеансів з пакетів графічного середовища. Каталоги у <filename>&lt;etc&gt;</filename> повинні бути зарезервованими для конфігурації. Цей підхід спрощує керування пакетами системи для встановлення менеджерів вікон без необхідності редагування файлів системним адміністратором. Щоб змінити шлях дивіться параметр конфігурації <filename>SessionDesktopDir</filename>. Раніше GDM зберігав свої вбудовані  сенси у <filename>&lt;etc&gt;/dm/Sessions/</filename>, але це не рекомендовано починаючи з версії 2.5.90.0. Зауважте, до версії 2.4.4.2 читався лише каталог <filename>&lt;etc&gt;/dm/Sessions/</filename>.</para>

    <para>Сеанси можна вимкнути (якщо вони встановлені у <filename>/usr/share/xsessions/</filename>), якщо додати ідентичні за назвою <filename>.desktop</filename>-файли до одного раніше згаданих каталогів, (наприклад <filename>&lt;etc&gt;/X11/sessions</filename>) та вказати <filename>Hidden=true</filename> у цьому файлі.</para>

    <sect2 id="scriptdirs">
      <title>Каталоги сценаріїв</title>
      
      <para>У цьому розділі описуються каталоги <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename>, <filename>PreSession</filename> та <filename>PostSession</filename>, котрі дуже подібні один до одного.</para>

      <para>Після успішного запуску X-сервера, GDM намагається запусти сценарій з назвою <filename>Init/&lt;displayname&gt;</filename>. Тобто <filename>Init/:0</filename> для першого локального дисплею. Якщо файл не існує, GDM намагається запустити сценарій <filename>Init/&lt;hostname&gt;</filename>. Тобто <filename>Init/somehost</filename>. Якщо він також не існує, GDM намагається виконати <filename>Init/XDMCP</filename> для всіх входів типу XDMCP, або <filename>Init/Flexi</filename> для всіх гнучких серверів за вимогою. Якщо жоден з них не існує, GDM запускає <filename>Init/Default</filename>. Сценарій запускається з правами адміністратора (root) та GDM блокується до його завершення. Використовуйте сценарії <filename>Init/*</filename> для програм, які допускають одночасний запуск з вікном входу GDM. Наприклад xconsole. Також у цьому файлі можуть використовуватись команди встановлення тла, тощо.</para>

      <para>Системний адміністратор може вказати, чи потрібно завершувати запущені у сценарії Init програми перед початком вибраного користувачем сеансу. Це контролюється параметром <filename>KillInitClients</filename> у файлі <filename>gdm.conf</filename>.</para>

      <para>Після успішної аутентифікації користувача, GDM намагається виконати сценарій з каталогу <filename>PostLogin</filename> таким самим чином як і у каталозі <filename>Init</filename>. Це робиться до будь-якого встановлення сеансу, тому у цьому сценарії, при необхідності, можна визначити домашній каталог (але, якщо можливо, бажано використовувати для цього модуль <filename>pam_mount</filename>). У цьому сценарії доступні змінні <filename>$USER</filename> та <filename>$DISPLAY</filename>, та він також запускається з правами адміністратора (root). Сценарій повинен повернути 0 при успішному виконанні, у іншому випадку користувачу не буде дозволено увійти. Проте при запуску аварійного сеансу це не так.</para>

      <para>Коли GDM налаштує сеанс користувача, він запускає сценарій з каталогу <filename>PreSession</filename>, знову ж таки тим самим чином, як і у каталозі <filename>Init</filename>. Цей сценарій можна використовувати для встановлення локального сеансу або налаштовування обліку. Змінна оточення <filename>$USER</filename> містить ім'я автентифікованого користувача, змінна <filename>$DISPLAY</filename> має значення поточного дисплею. При успішному виконанні сценарій повинен повернути 0. Будь-яке інше значення призведе до завершення поточного процесу реєстрації у системі. Проте, при запуску аварійного сеансу це не так. Тут встановлена змінна оточення <filename>$X_SERVERS</filename> у значення підробленого згенерованого файлу X-сервера для використання з програмою обліку sessreg.</para>

      <para>Після цього запускається основний сценарій <filename>Xsession</filename>, якому у першому аргументі передається вибраний виконуваний файл сеансу. Він запускається з правами користувача. Наявні виконувані файли сеансів беруться з рядка <filename>Exec=</filename> у <filename>.desktop</filename> файлах з каталогів вказаних у <filename>SessionDesktopDir</filename>. Зазвичай цей шлях такий: <filename>&lt;etc&gt;/X11/sessions/:&lt;etc&gt;/dm/Sessions:/usr/share/xsessions/</filename>. Використовується перший знайдений файл. Вподобання користувача або вибираються або з цих сеансів, або GDM шукає їх у файлі <filename>~/.dmrc</filename>.</para>

      <para>Цей сценарій повинен зчитати профіль користувача та виконати всю роботу, необхідну для встановлення сеансу. Через те, що у деяких системах скидається вибране користувачем у GDM значення мови, GDM також встановлює змінну оточення <filename>$GDM_LANG</filename> у вибране значення мови. Можна її використовувати для встановлення змінних оточення після запуску профілю, які відповідають за вибір мови. Якщо користувач вибрав системну мову, тоді <filename>$GDM_LANG</filename> не встановлюється.</para>

      <para>Коли користувач завершує сеанс, знову виконується сценарій з <filename>PostSession</filename>. Всі дії такі самі як і у <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename> та <filename>PreSession</filename>. Знову ж таки сценарій запускається з правами адміністратора (root), допоміжний процес сервера блокується. Змінна оточення <filename>$USER</filename> містить ім'я користувача, який завершує сеанс, змінна оточення <filename>$DISPLAY</filename> буде встановлена у значення дисплею, але зверніть увагу, що X-сервер для цього дисплею може бути вже завершений, тому не слід намагатись отримати до нього доступ. Тут встановлена змінна оточення <filename>$X_SERVERS</filename>, вона має значення фальшивого згенерованого файлу x-сервера для використання з програмою обліку sessreg.</para>

      <para>Зверніть увагу, сценарій <filename>PostSession</filename> запускається навіть якщо дисплей завершився аварійно через помилку вводу/виводу або щось подібне. Тому, не гарантується, що X-програми працюватимуть при його виконанні.</para>

      <para>З винятком сценарію <filename>Xsession</filename> в усіх цих сценаріях визначена змінна оточення <filename>$RUNNING_UNDER_GDM</filename> встановлена у <filename>yes</filename>, тому ви можете використовувати ці сценарії з іншими менеджерами дисплеїв. У сценарії <filename>Xsession</filename> завжди визначена змінна <filename>$GDMSESSION</filename>, її значення - назва файлу сеансу користувача (без частини зі шляхом та без розширення <filename>.desktop</filename>). Додатково також визначено змінну <filename>$DESKTOP_SESSION</filename>. Вона має те ж саме значення, фактично воно буде також встановлюватись у майбутніх версіях менеджеру дисплеїв KDM.</para>

      <para>Жоден з <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename>, <filename>PreSession</filename> чи <filename>PostSession</filename> сценаріїв не є необхідним, та може бути пропущений. Але вимагається сценарій <filename>Xsession</filename>, та хоча б один файл сеансу <filename>.desktop</filename>.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="configfile">
      <title>Конфігураційний файл - <filename>gdm.conf</filename></title>
      
      <para>Служба та супутні програми використовують загальний конфігураційний файл: <filename>gdm.conf</filename>. GDM можна налаштувати для підтримки обох типів системної конфігурації, якщо скомпілювати з ключем <command>--with-configdir</command>. Це дозволяє встановити файл gdm.conf у каталог, який можні підключати з кількох систем. Незалежно від цього параметра, GDM спочатку переглядає файл gdm.conf у каталозі <filename>&lt;etc&gt;/gdm</filename>. Таким чином залежні від комп'ютера параметри завжди перекриваються загальносистемними. Також для вказування розташування конфігураційного файлу можна використовувати параметр gdm --config. Усі допоміжні програми GDM (такі як gdmchooser, gdmsetup, тощо.) опитують процес служби GDM та використовують той самий конфігураційний файл, що й служба. Після внесення змін у конфігураційний файл слід перезапускати службу GDM2. GDM версії 2.8.0.1 та більш ранніх версій підтримує лише залежну від машини конфігурацію.</para>

      <para>Конфігураційний файл поділяється на розділи, кожен з яких містить змінні, які визначають поведінку окремих частин пакету GDM. Цей файл досить добре коментований.</para>

      <para><filename>gdm.conf</filename> дотримується синтаксису конфігураційних файлів у стилі <filename>.ini</filename>. Ключові слова у прямокутних дужках визначають розділи, рядки перед знаком <quote>дорівнює</quote> (=) є змінними, а дані після знаку тотожності є їх значеннями. Порожні рядки або рядки, що починаються зі знаку <quote>діез</quote> ігноруються. Графічна програма налаштовування намагається зберігати як коментарі (рядки зі знаком діез), так і загальну структуру файлу, тому ви можете змінювати файл як за допомогою графічної програми, так і за допомогою текстового редактора.</para>

      <sect3 id="daemonsection">
        <title>Конфігурація сервера</title>

        <variablelist>
          <title>[daemon]</title>

          <varlistentry>
            <term>AddGtkModules</term>
                <listitem>
              <synopsis>AddGtkModules=false</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, це дозволяє запускати gdmgreeter/gdmlogin з додатковими модулями Gtk+. Це корисно якщо необхідні додаткові властивості, наприклад підтримку спеціальних можливостей. Зверніть увагу, для мінімізації загроз безпеці повинні використовуватись лише "довірені" модулі.</para>
              <para>Зазвичай використовується для підтримки спеціальних можливостей. Модулі, які завантажуються, визначаються параметром <filename>GtkModulesList</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AlwaysRestartServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>AlwaysRestartServer=false</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, то gdm ніколи не намагатиметься повторно використати існуючі X-сервери шляхом їх повторної ініціалізації. Наявні серверні процеси будуть знищуватись та будуть запускатись нові. Зазвичай, повторна ініціалізація більш гарний шлях, але якщо зростає обсяг пам'яті, яку використовує X-сервер, то цей шлях більш безпечний.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AutomaticLoginEnable</term>
            <listitem>
              <synopsis>AutomaticLoginEnable=false</synopsis>
              <para>Чи починати автоматично сеанс при першому завантаженні від імені користувача, що вказаний у змінній AutomaticLogin. Пароль не буде запитано. Ця функція використовується на робочих станціях з єдиним користувачем, коли безпека локальної консолі не має особливого значення. Також може використовуватись для публічних терміналів, хоча дивіться параметр <filename>TimedLogin</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AutomaticLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>AutomaticLogin=</synopsis>
              <para>Після першого запуску починається сеанс цього користувача. Для цього необхідно щоб ім'я було ім'ям дійсного користувача, та щоб параметр AutomaticLoginEnable мав значення true. Проте, автоматичний вхід адміністратора ("root") недопустимий, та gdm не буде автоматично починати сеанс адміністратора, навіть якщо ви так вкажете.</para>

              <para>У значенні цього параметра допустимі такі макроси:</para>

              <para>&percnt;&percnt;&mdash; the `&percnt;' character</para>

              <para>&percnt;d &mdash; display's name</para>

              <para>&percnt;h &mdash; display's hostname</para>

              <para>Або ж, якщо значення параметра закінчується вертикальною рискою | (символ каналу). Тоді параметр вважається назвою програми, що виконується та виводиться ім'я користувача у стандартний потік виводу. Якщо програма повертає порожній рядок або неправильне ім'я користувача, автоматичний вхід не виконується. Ця можливість використовується, коли декілька віддалених терміналів використовуються як Інтернет-термінали, з автоматичною реєстрацією на кожному дисплеї заданого користувача.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>BaseXsession</term>
            <listitem>
              <synopsis>BaseXsession=&lt;etc&gt;/gdm/Xsession</synopsis>
              <para>Це - основний файл X-сеансу. При реєстрації користувача, у першому аргументі сценарію передається вибраний виконуваний файл сеансу. Вибраний сеанс буде значенням з рядка <filename>Exec=</filename> у <filename>.desktop</filename> файлі сеансу.</para>

              <para>Якщо ви бажаєте використовувати один сценарій для усіх менеджерів дисплеїв, та бажаєте, щоб деякі сценарії запускались лише при використанні GDM, тоді слід перевіряти наявність змінної оточення <filename>GDMSESSION</filename>. Її значення завжди дорівнює назві файлу <filename>.desktop</filename> (без розширення), що використовується для поточного сеансу, та встановлюється лише для GDM сеансів. Раніше деякі сценарії перевіряли змінну <filename>GDM_LANG</filename>, але вона встановлюється лише якщо користувач обирає несистемну  мову.</para>

              <para>Цей сценарій має подбати про виконання "login" для користувача та має включати файл <filename>&lt;etc&gt;/profile</filename> та інші подібні файли. Стандартний сценарій, що постачається з GDM включає файли у такому порядку: <filename>&lt;etc&gt;/profile</filename>, потім <filename>~/.profile</filename> потім <filename>&lt;etc&gt;/xprofile</filename> та зрештою <filename>~/.xprofile</filename>. Зауважте, у різних дистрибутивах порядок може відрізнятись. Іноді особисті параметри користувача встановлюються у <filename>~/.bash_profile</filename>, але це неправильно.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Chooser</term>
            <listitem>
              <synopsis>Chooser=&lt;bin&gt;/gdmchooser</synopsis>
              <para>Повний шлях та назва програми вибору, за якими можуть йти аргументи.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Configurator</term>
            <listitem>
              <synopsis>Configurator=&lt;bin&gt;/gdmsetup --disable-sound --disable-crash-dialog</synopsis>
              <para>Шлях до програми налаштовування. Якщо параметр програми привітання <filename>ConfigAvailable</filename> встановлено у true, тоді ця програма запускається коли хтось обирає Налаштовування з меню Дії. Звичайно GDM спершу запитає пароль користувача root. Ця функція недоступна на віддалених дисплеях.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ConsoleCannotHandle</term>
            <listitem>
              <synopsis>ConsoleCannotHandle=am,ar,az,bn,el,fa,gu,hi,ja,ko,ml,mr,pa,ta,zh</synopsis>
              <para>Ці мови не можуть оброблятись консоллю через проблеми з шрифтами. Тут мається на увазі текстова консоль, а не X Window. Використовується лише коли є повідомлення про помилки та неможливо запустити систему X.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ConsoleNotify</term>
            <listitem>
              <synopsis>ConsoleNotify=true</synopsis>
              <para>Якщо встановлено значення false, то gdm не відображатиме повідомлення про помилки на консолі.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>DefaultPath</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultPath=/bin:/usr/bin:/usr/bin/X11:/usr/local/bin</synopsis>
              <para>Вказує шлях який встановлюється у сеансі користувача.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DefaultSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultSession=gnome.desktop</synopsis>
              <para>Сеанс, що використовується коли користувач у списку сеансів вибрав 'Останній' і не має збережених уподобань. Зауважте, сеанс 'Останній' не відображається, дивіться ключ <filename>ShowLastSession</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          
          <varlistentry>
            <term>DisplayInitDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisplayInitDir=&lt;etc&gt;/gdm/Init</synopsis>
              <para>Каталог, що містить сценарій ініціалізації дисплею. Докладніше про це дивіться у розділі ``Каталоги сценаріїв''.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DisplayLastLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisplayLastLogin=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, то перед запитом паролю користувачу виводиться інформація про останній сеанс. </para>
              <para>Це для відповідності GDM до CSC-STD-002-85, хоча наразі це суто теоретично. Хтось має прочитати цю специфікацію та переконатись що відповідність є (так само як і у інших місцях GDM). Докладніше про це  дивіться <filename>http://www.radium.ncsc.mil/tpep/library/rainbow/CSC-STD-002-85.html</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DoubleLoginWarning</term>
            <listitem>
              <synopsis>DoubleLoginWarning=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, GDM буде попереджувати користувача, якщо він вже увійшов у сеанс з іншого віртуального терміналу. На системах, де GDM підтримує перевірку віртуальних терміналів X, GDM дозволить користувачу замість входу у сеанс перемкнутись на попередній віртуальний термінал з сеансом.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DynamicXServers</term>
            <listitem>
              <synopsis>DynamicXServers=false</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, служба GDM буде обробляти запити керування дисплеями через сокет <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. Відповідними командами можна створювати, запускати та видаляти дисплеї. Команда <filename>gdmdynamic</filename> - зручний метод надсилання таких повідомлень.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FailsafeXServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>FailsafeXServer=</synopsis>
              <para>Командний рядок X у разі неможливості запуску звичайного X-сервера. Має бути невеликим сценарієм, що запускає відповідний сервер з низькою роздільною здатністю, який напевно працюватиме. Він випробовується перед запуском сценарію <filename>XKeepsCrashing</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FirstVT</term>
            <listitem>
              <synopsis>FirstVT=7</synopsis>
              <para>На системах де GDM підтримує автоматичне призначення віртуальних терміналів (VT), це перший віртуальний термінал, який буде випробуваний. Зазвичай, на віртуальних терміналах з молодшими номерами запускаються текстові консолі. Також дивіться <filename>VTAllocation</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FlexibleXServers</term>
            <listitem>
              <synopsis>FlexibleXServers=5</synopsis>
              <para>Максимальна допустима кількість гнучких серверів. Це сервери, які можуть запускатись  використовуючи сокет <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. Це використовується як для повноцінних серверів, так і для серверів Xnest.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FlexiReapDelayMinutes</term>
            <listitem>
              <synopsis>FlexiReapDelayMinutes=5</synopsis>
              <para>Скільки хвилин неактивності має минути у екрані входу, щоб гнучкий сервер став be reaped. Це матиме ефект лише до входу користувача у сеанс. Також це не впливає на гнучкі сервери Xnest. Для вимикання цієї функції встановіть значення у 0. Функцію додано починаючи з версії 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Greeter</term>
            <listitem>
              <synopsis>Greeter=&lt;bin&gt;/gdmlogin</synopsis>
              <para>Повний шлях та назва файлу програми привітання, а також необов'язкові аргументи. Ця програма привітання використовується для всіх серверів за винятком віддалених серверів XDMCP. Також дивіться <filename>RemoteGreeter</filename></para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Group</term>
            <listitem>
              <synopsis>Group=gdm</synopsis>
              <para>Назва групи, від імені якої запускаються <filename>gdmlogin</filename>, <filename>gdmgreeter</filename>, <filename>gdmchooser</filename> та внутрішні аварійні діалогові вікна GTK+. Також дивіться параметр <filename>User</filename>. Цей користувач матиме доступ до усіх файлів авторизації X-сервера, та, можливо, до інших внутрішніх даних GDM, тому він не повинен бути таким користувачем як  nobody, а цілком окремим користувачем. До цієї групи належить <filename>ServAuthDir</filename>. Власник та права доступу <filename>ServAuthDir</filename> мають бути <filename>root.gdm</filename> та 1770.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>GtkModulesList</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkModulesList=module-1:module-2:...</synopsis>
              <para>Список модулів Gtk+, що розділені комою, які gdmgreeter/gdmlogin будуть викликати якщо параметр <filename>AddGtkModules</filename> має значення true. Формат такий самий як у стандартному інтерфейсі модулів Gtk+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>HaltCommand</term>
            <listitem>
              <synopsis>HaltCommand=/sbin/shutdown -h now</synopsis>
              <para>Повний шлях та аргументи команди, яка виконується коли користувач вибирає Вимкнути комп'ютер у меню Дії. Це може бути розділений символом ';' список команд, які будуть випробуватись по черзі. Якщо значення відсутнє, команда вимикання недоступна. Зауважте, типове значення цього параметра не порожнє, тому для заборони вимикання комп'ютера потрібно явно призначити параметру порожнє значення.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>KillInitClients</term>
            <listitem>
              <synopsis>KillInitClients=true</synopsis>
              <para>Визначає чи GDM має знищувати (командою kill) X-клієнтів, які запущені у сценаріях ініціалізації при вході користувач у сеанс.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>LogDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>LogDir=&lt;var&gt;/log/gdm</synopsis>
              <para>Каталог, що містить файли журналів для окремих дисплеїв. Типово має таке саме значення як і параметр ServAuthDir.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>PidFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>PidFile=&lt;var&gt;/run/gdm.pid</synopsis>
              <para>Назва файлу, що містить ідентифікатор процесу <filename>gdm</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PostLoginScriptDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>PostLoginScriptDir=&lt;etc&gt;/gdm/PostLogin</synopsis>
              <para>Каталог, що містить сценарії, які запускаються після входу користувача, але до будь-якого встановлення сеансу. Докладніше про це дивіться у розділі ``Каталоги сценаріїв''.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>PostSessionScriptDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>PostSessionScriptDir=&lt;etc&gt;/gdm/PostSession</synopsis>
              <para>Каталог, що містить сценарії, які запускаються після виходу користувача з сеансу. Докладніше про це дивіться у розділі ``Каталоги сценаріїв''.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>PreSessionScriptDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>PreSessionScriptDir=&lt;etc&gt;/gdm/PreSession</synopsis>
              <para>Каталог, що містить сценарії, які запускаються перед входом користувача у сеансу. Докладніше про це дивіться у розділі ``Каталоги сценаріїв''.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RebootCommand</term>
            <listitem>
              <synopsis>RebootCommand=/sbin/shutdown -r now</synopsis>
              <para>Повний шлях та необов'язкові аргументи програми, що буде виконуватись коли користувач вибирає у меню Діє пункт Перезавантажити. Це може бути список розділених символом ';' команд, які будуть випробуватись по черзі. Якщо значення відсутнє, команда перезапуску недоступна. Зауважте, що типове значення не є порожнім, тож щоб вимкнути можливість перезавантаження слід явно встановити порожнє значення.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RemoteGreeter</term>
            <listitem>
              <synopsis>RemoteGreeter=&lt;bin&gt;/gdmlogin</synopsis>
              <para>Повний шлях та назва файлу програми привітання та її необов'язкові аргументи. Використовується для усіх віддалених сенсів XDMCP. Тут бажано вказати менш вибагливу до ресурсів програму привітання, якщо основною програмою привітання використовується програма привітання з темами. Також дивіться ключ <filename>Greeter</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RootPath</term>
            <listitem>
              <synopsis>RootPath=/sbin:/usr/sbin:/bin:/usr/bin:/usr/bin/X11:/usr/local/bin</synopsis>
              <para>Визначає шлях, який встановлюється у кореневому сеансі та сценаріях що виконуються GDM {Init,PostLogin,PreSession,PostSession}.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>ServAuthDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>ServAuthDir=&lt;var&gt;/gdm</synopsis>
              <para>Каталог містить файли X-аутентифікації для окремих дисплеїв. Має належати <filename>root.gdm</filename> з правами 1770, де <filename>gdm</filename> - група GDM, яка визначена параметром  <filename>Group</filename>. Тобто власником має бути root, група <filename>gdm</filename> повинна мати права на запис,  для каталогу має бути встановлено sticky-біт, та інші не повинні мати прав доступу до каталогу. Таким чином користувач gdm не зможе видалити у цьому каталозі файли, що створені root, однак зможе створювати власні файли. GDM намагатиметься змінити права доступу, якщо при першому запуску права будуть відрізнятись від вказаних вище. Каталог також використовується для інших приватних файлів, які зберігає служба. Інші користувачі не повинні мати змогу увійти в цей каталог та читати чи писати у файли у ньому. Будь-хто, хто може читати цей каталог, може з'єднатись з будь-яким дисплеєм на цьому комп'ютері.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>SessionDesktopDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>SessionDesktopDir=&lt;etc&gt;/X11/sessions/:&lt;etc&gt;/dm/Sessions/:&lt;/usr/share&gt;/xsessions/</synopsis>
              <para>Каталог, що містить файли <filename>.desktop</filename>, які представляють доступні сеанси на цій системі. Починаючи з 2.4.4.2, він розглядається як змінна типу PATH та використовується перший знайдений файл.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundProgram=/usr/bin/play</synopsis>
              <para>Програма, що використовується для відтворення звуку. Наразі використовується для відтворення звуку при вході у сеанс, дивіться ключ <filename>SoundOnLoginFile</filename>. Підтримується з 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>StandardXServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>StandardXServer=/usr/X11R6/bin/X</synopsis>
              <para>Повний шлях та необов'язкові аргументи команди запуску стандартного X-сервера. Використовується коли gdm не може знайти ніяке інше визначення, та використовується як типовий та аварійний варіант у кількох випадках. Має запускати якийсь X-сервер.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SuspendCommand</term>
            <listitem>
              <synopsis>SuspendCommand=</synopsis>
              <para>Повний шлях та необов'язкові аргументи команди, що виконується коли користувач вибирає Призупинити комп'ютер з меню Дії. Якщо значення відсутнє, команда призупинки недоступна. Зауважте, що типове значення цього параметра не є порожнім, тому для заборони можливості перезапуску треба явно встановити порожнє значення.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TimedLoginEnable</term>
            <listitem>
              <synopsis>TimedLoginEnable=false</synopsis>
              <para>Чи має запускатись сеанс користувача, вказаного у параметрі <filename>TimedLogin</filename>, після певної кількості секунд (у параметрі <filename>TimedLoginDelay</filename>) відсутності активності у вікні входу. Використовується для терміналів загального доступу або навіть у домашньому використанні. Якщо користувач використовує клавіатуру або переглядає меню, відлік часу скидається на <filename>TimedLoginDelay</filename> або 30 секунд, в залежності від того яке значення більше. Зауважте, у користувача не запитується пароль, тому слід бути обережним.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TimedLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>TimedLogin=</synopsis>
              <para>Користувач, сеанс якого запускається після вказаного інтервалу неактивності. Ним не може бути "root", у будь-якому разі gdm відмовлятиметься запускати таким способом сеанс root. Підтримуються такі самі функції як і для <filename>AutomaticLogin</filename>. Використовуються такі самі керуючи символи та канали до програм.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TimedLoginDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>TimedLoginDelay=30</synopsis>
              <para>Затримка до початку сеансу користувача, що вказаний у <filename>TimedLogin</filename>. Має бути більше або дорівнювати 10.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>User</term>
            <listitem>
              <synopsis>User=gdm</synopsis>
              <para>Ім'я користувача, від імені якого запускаються <filename>gdmlogin</filename>, <filename>gdmgreeter</filename>, <filename>gdmchooser</filename> та внутрішні аварійні діалогові вікна GTK+. Також дивіться параметр <filename>Group</filename>. Цей користувач матиме доступ до усіх файлів авторизації X-сервера, та, можливо, до інших внутрішніх даних GDM, тому він не повинен бути таким користувачем як  nobody, а цілком окремим користувачем.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>UserAuthDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserAuthDir=</synopsis>
              <para>Каталог, де має зберігатись файл <filename>.Xauthority</filename>. Якщо нічого не вказано, використовується домашній каталог користувача. Тильда розпізнається як домашній каталог, тому можна вказати щось подібне: <filename>~/authdir/</filename>.</para>

              <para>Якщо ви не використовуєте тильду, тоді назва створюваного файлу буде випадковою, подібна до <filename>UserAuthFBDir</filename>. Таким чином користувачі матимуть однаковий каталог аутентифікації. Наприклад, якщо домашній каталог користувача на NFS, ви можете встановити значення цього параметра <filename>/tmp</filename>, щоб файли cookie не передавались через мережу. Користувачі повинні мати право запису у цьому каталозі, та для цього каталогу має бути виставлений sticky-біт, як для каталогу <filename>/tmp</filename>.</para>

              <para>Зазвичай, якщо це домашній каталог користувачів, GDM не зберігатиме у ньому cookies, якщо вважатиме що він знаходиться на NFS (шляхом перевірки root-squashing). Це можна змінити призначивши параметру <filename>NeverPlaceCookiesOnNFS</filename> у розділі <filename>[security]</filename> значення false.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>UserAuthFBDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserAuthFBDir=/tmp</synopsis>
              <para>Якщо GDM не вдається оновити файл <filename>.Xauthority</filename> для користувача, аварійний файл створюється у цьому каталозі.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>UserAuthFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserAuthFile=.Xauthority</synopsis>
              <para>Назва файлу, що використовується для зберігання файлів cookie користувачів.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>VTAllocation</term>
            <listitem>
              <synopsis>VTAllocation=true</synopsis>
              <para>На системах, де GDM підтримує автоматичне призначення віртуальних терміналів (VT) (наразі лише у Linux), ви можете змусити GDM додавати аргумент vt до команди запуску X-сервера. Таким чином можна уникнути стану змагання, який виникає коли кожен X-сервер робить власний запит на керування віртуальним терміналом. Також дивіться <filename>FirstVT</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>XKeepsCrashing</term>
            <listitem>
              <synopsis>XKeepsCrashing=&lt;etc&gt;/gdm/XKeepsCrashing</synopsis>
              <para>Сценарій, що запускається у випадку багаторазового аварійного завершення X-сервера. Використовується для запуску програми налаштовування X-сервера, або чогось іншого, що має створити працездатну конфігурацію X-сервера. Як приклад, дивіться сценарій, який постачається з дистрибутивом. Сценарій <filename>XKeepsCrashing</filename>, що надається, перевірявся на Red Hat, але може працювати і для інших систем. Ваш системний інтегратор має оновити цей сценарій для вашої системи.</para>
              <para>Якщо встановлено значення <filename>FailsafeXServer</filename>, його буде випробувано першим. Використовується лише як резерв, якщо сервер продовжує аварійно завершуватись.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Xnest</term>
            <listitem>
              <synopsis>Xnest=/usr/bin/X11/Xnest (/usr/openwin/bin/Xnest on Solaris)</synopsis>
              <para>Повний шлях та необов'язкові аргументи команди запуску Xnest. Використовується для гнучких серверів  Xnest. Таким чином користувач може запустити нові екрани входу у вкладених вікнах. Звичайно, у системі має бути встановлено Xnest з пакету X-сервера.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        
      </sect3>

      <sect3 id="securitysection">
        <title>Параметри безпеки</title>
        
        <variablelist>
          <title>[security]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>AllowRoot</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowRoot=true</synopsis>
              <para>Чи дозволяти користувачу root (адміністратору) входити через GDM. Значення false забороняє такий вхід.</para>
              <para>На системах, що підтримуються PAM, цей параметр не такий корисний, тому що те саме можна зробити за допомогою PAM, або навіть більше. Проте, він досі діє, тому на системах з підтримкою PAM, можливо, слід встановити значення true.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AllowRemoteRoot</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowRemoteRoot=true</synopsis>
              <para>Чи дозволяти користувачу root (адміністратору) входити віддалено через GDM. Якщо треба вимкнути такий тип входу, встановіть значення false. Віддаленим входом є будь-який вхід через XDMCP.</para>
              <para>На системах, що підтримуються PAM, цей параметр не такий корисний, тому що те саме можна зробити за допомогою PAM, та навіть більше.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AllowRemoteAutoLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowRemoteAutoLogin=false</synopsis>
              <para>Дозволити відкладений віддалений вхід. Тобто, віддалені з'єднання через XDMCP будуть мати можливість входу користувача, вказаного у "TimedLogin", при певному часі неактивності вікна входу, так само як і для користувачів на локальній консолі.</para>
              <para>Зауважте, це може зробити систему дуже вразливою, тому початково вимкнено.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>CheckDirOwner</term>
            <listitem>
              <synopsis>CheckDirOwner=true</synopsis>
              <para>Типово, GDM перевіряє власників домашніх каталогів перед записом до них, це запобігає порушенню безпеки у разі помилок встановлення. Проте у деяких  випадках власником домашніх каталогів буде інший користувач, тоді необхідно увімкнути цей параметр. Також слід встановити значення ключа <filename>RelaxPermissions</filename> принаймні у значення 1, бо за цим сценарієм домашні каталоги швидше за все доступні групі для запису. Підтримується з 2.6.0.4.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DisallowTCP</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisallowTCP=true</synopsis>
              <para>Якщо встановлено, тоді завжди додається <filename>-nolisten tcp</filename> до команди запуску X-сервера, таким чином вимикаються TCP-з'єднання. Використовується якщо ви не збираєтесь використовувати віддалені з'єднання, тому що X-протокол потенційно може бути небезпечним, навіть якщо не відомо про існуючі проблеми з безпекою.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>NeverPlaceCookiesOnNFS</term>
            <listitem>
              <synopsis>NeverPlaceCookiesOnNFS=true</synopsis>
              <para>Зазвичай, якщо встановлено значення true (типово), GDM не зберігає cookie к домашньому каталозі користувача, якщо каталог знаходиться на NFS. GDM вважатиме будь-яку файлову систему з root-squashing файловою системою NFS. Проте іноді віддалені файлова система може мати root squashing та бути безпечною (можливо, з використанням шифрування). У цьому випадку встановіть значення 'false'. Зауважте, що цей параметр з'явився у версії 2.4.4.4 та ігнорується попередніми версіями.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RelaxPermissions</term>
            <listitem>
              <synopsis>RelaxPermissions=0</synopsis>
              <para>Типово, GDM ігнорує файли та каталоги доступні для запису іншим користувачам, окрім власника.</para> 
              
              <para>Зміна значення RelaxPermissions робить можливим зміну цієї поведінки:</para>
              
              <para>0 - Параноїдальний режим. Допускаються лише файли та каталоги, власником яких є користувач.</para>
              <para>1 - Допускаються файли та каталоги доступні для запису групі.</para>
              <para>2 - Допускаються файли та каталоги доступні для запису іншим користувачам.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RetryDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>RetryDelay=1</synopsis>
              <para>Кількість секунд, які GDM має зачекати після невдалої спроби входу перед повторною активацією поля входу.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>UserMaxFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserMaxFile=65536</synopsis>
              <para>GDM не буде читати/записувати файли більші за розміром за це число (у байтах).</para>
              
              <para>Окрім перевірки розміру GDM дуже прискіпливий відносно доступу до файлів у каталогах. Він не розв'язує символічні посилання, та може, в залежності від параметрів, не сприймати файли та каталоги, що доступні для запису іншим користувачам від власника. Докладнішу інформацію дивіться у параметрі <filename>RelaxPermissions</filename>і.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        
      </sect3>

      <sect3 id="xdmcpsection">
        <title>Підтримка XDCMP</title>

        <variablelist>
          <title>[xdmcp]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>DisplaysPerHost</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisplaysPerHost=1</synopsis>
              <para>Щоб атакуючі не змогли наводнити запитами чергу очікування, GDM допускає одне з'єднання з одного віддаленого комп'ютера. Якщо ви бажаєте надавати дисплей комп'ютерам з більш ніж одним екраном, відповідно слід збільшити  значення <filename>DisplaysPerHost</filename>.</para>

              <para>Зауважте, що кількість з'єднань з локального комп'ютера не обмежується. Цим число обмежується лише кількість з'єднань з віддалених комп'ютерів.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Enable</term>
            <listitem>
              <synopsis>Enable=false</synopsis>
              <para>Встановлення значення у true вмикає підтримку XDMCP, що дозволяє керувати GDM віддаленими дисплеями/X-терміналами.</para>
              
              <para><filename>gdm</filename> очікує запити на UDP-порту 177. Докладніше дивіться у параметрі Port.</para>
              
              <para>Якщо GDM скомпільовано з бібліотекою tcp_wrapper, доступ з віддалених дисплеїв може контролюватись цією бібліотекою. Назва служби -  <filename>gdm</filename></para>
              
              <para>До файлу <filename>&lt;etc&gt;/hosts.allow</filename> слід додати <screen>gdm:.my.domain</screen>, в залежності від конфігурації бібліотеки TCP Wrappers. Докладнішу інформацію дивіться у man-сторінці <ulink type="help" url="man:hosts.allow">hosts.allow(5)</ulink>.</para>
              
              <para>Зауважте, що XDMCP не є безпечним протоколом, тому якщо ви не використовуєте UDP-порт 177, його краще заблокувати на вашому брандмауері.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>EnableProxy</term>
            <listitem>
              <synopsis>EnableProxy=false</synopsis>
              <para>При встановленні значення true вмикається підтримка запуску сеансів XDMCP на локальному проксі X-сервері. Таким чином можна збільшити продуктивність сеансів XDMCP, особливо у мережах з великою затримкою, бо багато операцій X-протоколу можуть завершуватись без передачі по мережі.</para>
              <para>Проте зауважте, у цьому режимі значно збільшується навантаження на  сервер сеансів XDMCP</para>
              <para>Докладніше про налаштовування цієї функції дивіться у описі параметрів <filename>FlexiProxy</filename> та <filename>FlexiProxyDisconnect</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>HonorIndirect</term>
            <listitem>
              <synopsis>HonorIndirect=true</synopsis>
              <para>Дозволяє XDMCP INDIRECT вибір (тобто віддалене виконання <filename>gdmchooser</filename>) для X-терміналів, як не мають власної програми перегляду дисплеїв.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxPending</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxPending=4</synopsis>
              <para>Для запобігання атакам типу "відмова у доступі", GDM має фіксований розмір черги очікуючих з'єднань. Одночасно можуть бути запущені лише MaxPending дисплеїв.</para>
              
              <para>Зауважте, що цей параметр *не* обмежує кількість віддалених дисплеїв, якими можна керувати. Обмежується лише кількість дисплеїв які одночасно ініціюють з'єднання.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxPendingIndirect</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxPendingIndirect=4</synopsis>
              <para>Одночасно GDM надає лише <filename>MaxPendingIndirect</filename> дисплеїв з програмою вибору вузла. При отриманні більшої кількості запитів від різних вузлів, старші з них забуваються.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxSessions</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxSessions=16</synopsis>
              <para>Визначає максимальну кількість одночасних з'єднань з віддаленими дисплеями. Тобто загальну кількість віддалених дисплеїв які використовуються на вашому вузлі.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxWait</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxWait=30</synopsis>
              <para>Коли GDM готовий керувати дисплеєм, йому надсилається пакет ACCEPT  який містить унікальний ідентифікатор сеансу, що використовується у майбутніх пакетах XDMCP.</para>
              
              <para>Потім GDM зберігає ідентифікатор сеансу у черзі, очікуючи відповіді від дисплея пакетом MANAGE.</para>
              
              <para>Якщо відповідь не надійшла протягом MaxWait секунд, GDM вважає дисплей мертвим та стирає його з черги очікування звільняючи слот для іншого дисплею.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxWaitIndirect</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxWaitIndirect=30</synopsis>
              <para>Параметр MaxWaitIndirect визначає максимальну кількість секунд між часом, коли користувач вибрав вузол та наступним непрямим запитом до вузла. При перевищенні інтервалу очікування, інформація про вибраний вузол забувається та слот непрямого запиту звільняється. Інформація може відкинутись раніше, якщо вузлів, що намагаються надіслати непрямі запити більше за <filename>MaxPendingIndirect</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Port</term>
            <listitem>
              <synopsis>Port=177</synopsis>
              <para>Номер UDP-порта, на якому <filename>gdm</filename> очікуватиме XDMCP-запитів. Не змінюйте його, якщо ви не знаєте що робите.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PingIntervalSeconds</term>
            <listitem>
              <synopsis>PingIntervalSeconds=15</synopsis>
              <para>Інтервал у секундах між ping-запитами до X-сервера. Якщо X-сервер не повернув відповідь до наступного ping-запиту, з'єднання розривається та  сеанс завершується. Це - комбінація XDM PingInterval та PingTimeout, але у секундах.</para>

              <para>Зауважте, що GDM у минулому мав ключ конфігурації <filename>PingInterval</filename>, який вказував час у хвилинах. Для більшості застосувань XDMCP не потрібно, щоб значення цього параметра було менше за одну хвилину, проте затримка більша за 15 секунд означатиме, що термінал вимкнений або перезавантажений, та вам слід завершити сеанс.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ProxyReconnect</term>
            <listitem>
              <synopsis>FlexiProxyReconnect=</synopsis>
              <para>Встановлення значення параметра вмикає експериментальну підтримку міграції сеансів XDMCP. Це дозволяє користувачам від'єднуватись від їх сеансів та  пізніше приєднуватись до того самого сеансу, можливо з іншого терміналу.</para>
              <para>Для використання цієї функції потрібен вкладений X-сервер з підтримкою від'єднання від батьківського X-сервера та з'єднання з іншим сервером. Наразі, цю функцію у деякому ступені підтримує розподілений багатоекранний X-сервер (Distributed Multihead X - DMX), а інші проекти, такі як NoMachine NX зайняті її реалізацією.</para>
              <para>Значенням цього параметра слід встановити шлях до команди, яка обробляє повторне з'єднання XDMCP-проксі до іншого дисплею. Приклад реалізації постачається з DMX.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ProxyXServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>ProxyXServer=</synopsis>
              <para>Рядок з командою X-сервера для XDMCP-проксі. Можна вказати будь-який вкладений X-сервер, такий як Xnest, Xephr чи Xdmx.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Willing</term>
            <listitem>
              <synopsis>Willing=&lt;etc&gt;/gdm/Xwilling</synopsis>
              <para>Коли сервер надсилає пакет WILLING у відповідь на QUERY, він надсилає рядок з поточним статусом цього сервера. Типовим повідомленням є системний ідентифікатор, але можна створити власний сценарій, який відображатиме власне повідомлення. Якщо цей сценарій не існує або цей ключ порожній - надсилається типове повідомлення. Якщо цей сценарій успішно виконується та виводить деякий текст, надсилається перший рядок цього тексту (та лише перший рядок). Він запускається максимум раз на 3 секунди для запобігання можливим атакам типу "відмова у доступі" шляхом затоплення його запитами QUERY.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        
      </sect3>

      <sect3 id="commonguioptions">
        <title>Загальні параметри графічного інтерфейсу</title>

        <variablelist>
          <title>[gui]</title>

          <varlistentry>
            <term>AllowGtkThemeChange</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowGtkThemeChange=true</synopsis>
              <para>Чи дозволяти зміну теми GTK+ (віджет) з програми привітання. Наразі це стосується лише стандартної програми привітання, а графічна програма привітання поки не має такої можливості. Тема застосовується до екрану доки її не буде змінено та буде стосуватись усіх інших вікон GDM. Підтримується з 2.5.90.2.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Gtkrc</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkRC=</synopsis>
              <para>Шлях до <filename>gtkrc</filename>, що читається коли GDM виводить вікно. Зараз, натомість використовуйте ключ <filename>GtkTheme</filename> для встановлення теми.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GtkTheme</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkTheme=Default</synopsis>
              <para>Назва встановленої теми. Вона використовується у програмі привітання, програмі вибору, та усіх інших графічних вікнах GDM. Підтримується з 2.5.90.2.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GtkThemesToAllow</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkThemesToAllow=all</synopsis>
              <para>Список розділених комою допустимих тем. Це мають бути назви встановлених у стандартному місці тем gtk. Також можна вказати  'all', щоб дозволити усі встановлені теми. Це відноситься до ключа <filename>AllowGtkThemeChange</filename>. Підтримується з 2.5.90.2.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxIconWidth</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxIconWidth=128</synopsis>
              <para>Визначає максимальну ширину значка (у точках) при перегляді портретів. Більші за розміром значку будуть змінювати масштаб. Це також впливає на значки програми вибору XDMCP.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxIconHeight</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxIconHeight=128</synopsis>
              <para>Визначає максимальну висоту значка (у точках) у переглядачі портретів. Більші за розміром значку будуть змінювати масштаб. Це також впливає на значки програми вибору XDMCP.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        
      </sect3>
        
      <sect3 id="greetersection">

        <title>Конфігурація програми привітання</title>

        <variablelist>
          <title>[greeter]</title>

          <varlistentry>
            <term>BackgroundColor</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundColor=#007777</synopsis>
              <para>Якщо BackgroundType дорівнює 2, тоді цей колір використовується для тла програми привітання. Він також використовується як задній план прозорих зображень на тлі, якщо встановлено параметр BackgroundRemoteOnlyColor та це віддалений дисплей. Впливає лише на програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>BackgroundProgramInitialDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundProgramInitialDelay=30</synopsis>
              <para>Програма на тлі запускатиметься після вказаної кількості секунд неактивності.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RestartBackgroundProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>RestartBackgroundProgram=true</synopsis>
              <para>Чи перезапускати програму на тлі при її завершенні,  після вказаного нижче інтервалу часу. Цей параметр може використовуватись якщо ви хочете запускати програму збереження екрану, коли користувач не користується комп'ютером.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>BackgroundProgramRestartDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundProgramRestartDelay=30</synopsis>
              <para>Програма на тлі буде перезапускатись після неактивності протягом вказаної кількості секунд.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>BackgroundImage</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundImage=somefile.png</synopsis>
              <para>Якщо BackgroundType дорівнює 1, тоді цей файл відображається як тло програми привітання. Впливає лише на програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundProgram=/usr/bin/xeyes</synopsis>
              <para>Якщо значення встановлено, ця команда буде запускатись на тлі під час відображення вікна входу. Зауважте, що не усі програми запускаються таким чином, тому що для GDM зазвичай не встановлено домашній каталог. Можна встановити домашній каталог для користувача GDM, якщо ви бажаєте запускати програми які цього вимагають. Цей параметр впливає лише на  програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundRemoteOnlyColor</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundRemoteOnlyColor=true</synopsis>
              <para>На віддалених дисплеях встановлюється лише колір тла. Це зменшує навантаження на мережу. Також не запускається визначена у <filename>BackgroundProgram</filename> програма. Цей параметр впливає лише на програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundScaleToFit</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundScaleToFit=true</synopsis>
              <para>Змінювати масштаб зображення до меж екрану. Цей параметр впливає лише на програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundType</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundType=2</synopsis>
              <para>Тип тла.  0 - немає, 1 - зображення, 2 - колір. Цей параметр впливає лише на програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>Browser</term>
            <listitem>
              <synopsis>Browser=true</synopsis>
              <para>При значенні true вмикається переглядач портретів. Докладніше про переглядач портретів дивіться у розділі ``Програма привітання на GTK+''. Цей параметр впливає лише на програму привітання на GTK+ . При використанні програми привітання з підтримкою тем, переглядач портретів вмикається вибором теми, яка включає переглядач портретів</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ChooserButton</term>
            <listitem>
              <synopsis>ChooserButton=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, до меню Дії додається кнопка, якою перезапускається поточний сервер з програмою вибору. Для цього не обов'язково вмикати XDMCP на локальному комп'ютері.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ConfigAvailable</term>
            <listitem>
              <synopsis>ConfigAvailable=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, це дозволяє запускати програму налаштовування з програми привітання. Зауважте, перед запуском програми налаштовування користувач має ввести пароль root. Дивіться параметр <filename>Configurator</filename> у розділі daemon.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>DefaultFace</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultFace=&lt;share&gt;/pixmaps/nophoto.png</synopsis>
              <para>типовий файл значка для користувачів без встановленого персонального зображення у <filename>~/gnome/photo</filename>. Зображення має бути у форматі, який підтримує gdk-pixbuf та файл має бути доступним для читання користувачу GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Include</term>
            <listitem>
              <synopsis>Include=</synopsis>
              <para>Список розділених комою користувачів, які включаються у переглядач портретів та у список для вибору у gdmsetup користувача для автоматичного входу у сеанс. Також дивіться <filename>Exclude</filename>, <filename>IncludeAll</filename>, та <filename>MinimalUID</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Exclude</term>
            <listitem>
              <synopsis>Exclude=bin,daemon,adm,lp,sync,shutdown,halt,mail,...</synopsis>
              <para>Список розділених комою користувачів, які виключаються з переглядача портретів та зі списку для вибору у gdmsetup користувача для автоматичного входу у сеанс. Виключені користувачі все-таки можуть увійти, але мають ввести своє ім'я. Також дивіться <filename>Include</filename>, <filename>IncludeAll</filename>, та <filename>MinimalUID</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>IncludeAll</term>
            <listitem>
              <synopsis>IncludeAll=false</synopsis>
              <para>Типово, порожній список включених користувачів означає - не відображати користувачів. Але при встановленні значення IncludeAll у true, буде скануватись файл паролів та будуть відображатись усі користувач окрім користувачів, виключених у параметрі Exclude, та користувачів чий ідентифікатор менший за MinimalUID. Сканування файл паролі може сповільнити систему з великою кількістю користувачів, тому цю властивість не слід використовувати у таких середовищах. Також дивіться <filename>Include</filename>, <filename>Exclude</filename>, та <filename>MinimalUID</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>GlobalFaceDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>GlobalFaceDir=&lt;share&gt;/pixmaps/faces/</synopsis>
              <para>Системний каталог файлів портретів. Системний адміністратор може помістити сюди значки користувачів не зачіпаючи їх домашніх каталогів. Портрети іменуються за обліковими записами їх користувачів.</para>
              
              <para>Наприклад, <filename>&lt;GlobalFaceDir&gt;/johndoe</filename> містить портрет користувача ``johndoe''. Не слід вказувати розширення файлу.</para>
              
              <para>Зображення портретів мають бути у підтримуваному gdk-pixbuf форматі та доступні для читання користувачу GDM.</para>
              
              <para>Власний файл користувача завжди має перевагу над встановленим системним адміністратором.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalTheme</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalTheme=circles</synopsis>
              <para>Графічна тема, яку використовує програма привітання з підтримкою тем. Параметр має посилатись на каталог у каталозі тем, що встановлений у <filename>GraphicalThemeDir</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalThemes</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemes=circles</synopsis>
              <para>Графічні теми, які використовує програма привітання з підтримкою тем, у режимі випадкової зміни тем. Теми у списку розділюються знаком "/:". Каталог з темами  визначається параметром <filename>GraphicalThemeDir</filename>. Використовується лише якщо <filename>GraphicalThemeRand</filename> має значення true.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalThemeRand</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemeRand=false</synopsis>
              <para>Чи буде графічна програма привітання у режимі з однією темою або у режимі випадкової зміни теми. У режимі з однією темою використовуються теми, що перелічені у <filename>GraphicalTheme</filename>. У режимі з випадковою зміною тем використовуються теми, перелічені у  <filename>GraphicalThemes</filename>. Якщо параметр має значення false - використовується режим з однією темою, якщо значення дорівнює true - використовується режим з випадковою зміною тем.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalThemeDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemeDir=&lt;share&gt;/gdm/themes/</synopsis>
              <para>Каталог де встановлено теми програми привітання з темами.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>InfoMsgFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>InfoMsgFile=/шлях/до/файлу</synopsis>
              <para>Якщо цей параметр вказаний та /шлях/до/файлу вказує на існуючий та доступний для читання файл (наприклад, &lt;etc&gt;/infomsg.txt), перед допуском користувача до входу у модальному діалоговому вікні відобразиться вміст цього файлу. Параметр впливає як на стандартну програму привітання, так і програму привітання з підтримкою тем.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>InfoMsgFont</term>
            <listitem>
              <synopsis>InfoMsgFont=шрифт</synopsis>
              <para>Якщо цей параметр вказаний та використовується параметр InfoMsgFile (дивіться вище), тут вказується шрифт для відображення вмісту текстового файлу, вказаного у InfoMsgFile. Наприклад, для вказівки шрифту без зарубок можна вказати Sans 24. Параметр впливає як на стандартну програму привітання, так і програму привітання з підтримкою тем.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          
          <varlistentry>
            <term>LocaleFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>LocaleFile=&lt;etc&gt;/gdm/locale.alias</synopsis>
              <para>Файл у подібному до GNU locale форматі з записами для усіх підтримуваних  системою мов. Опис формату можна знайти вище або у коментарях у цьому файлі.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>LockPosition</term>
            <listitem>
              <synopsis>LockPosition=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true - позицію вікна входу у графічній програм привітання GTK+ Greeter буде неможливо змінити, навіть якщо увімкнено заголовок вікна.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        
          
          <varlistentry>
            <term>Logo</term>
            <listitem>
              <synopsis>Logo=&lt;share&gt;/pixmaps/gnome-logo-large.png</synopsis>
              <para>Файл зображення, що відображається у діалоговому вікні. Файл має бути у форматі, який підтримується gdk-pixbuf та повинен бути доступний для читання користувачу GDM. Якщо файл не вказано, функція показу зображення вимикається. Цей параметр впливає лише на програму привітання на базі GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>MinimalUID</term>
            <listitem>
              <synopsis>MinimalUID=100</synopsis>
              <para>Мінімальній ідентифікатор користувача, який GDM вважає користувачем. Усі користувачі з меншими ідентифікаторами не включаються у переглядач портретів. Також дивіться параметри <filename>Include</filename>, <filename>Exclude</filename>, та <filename>IncludeAll</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PositionX</term>
            <listitem>
              <synopsis>PositionX=200</synopsis>
              <para>Горизонтальна позиція вікна входу стандартної (GTK+) програми привітання.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>PositionY</term>
            <listitem>
              <synopsis>PositionY=100</synopsis>
              <para>Вертикальна позиція вікна входу стандартної (GTK+) програми привітання.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        
          
          <varlistentry>
            <term>Quiver</term>
            <listitem>
              <synopsis>Quiver=true</synopsis>
              <para>Визначає  чи <filename>gdmlogin</filename> слід трясти екран при вводі неправильного паролю/імені користувач. Це впливає лише на стандартну (GTK+)програму привітання.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DefaultRemoteWelcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultRemoteWelcome=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, тоді для параметра <filename>RemoteWelcome</filename> значення "Welcome to %n". Це виводиться користувачу перекладеним відповідною мовою. Якщо значення параметра false - використовується параметр <filename>Welcome</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RemoteWelcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>RemoteWelcome=Welcome to &percnt;n</synopsis>
              <para>Визначає текст, який відображається біля значка привітання віддаленого сеансу XDMCP. Тут діють такі самі розширення, як і у рядку <filename>Welcome</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RunBackgroundProgramAlways</term>
            <listitem>
              <synopsis>RunBackgroundProgramAlways=false</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, тоді завжди запускається програма на тлі, у іншому випадку програма запускається лише коли <filename>BackgroundType</filename> має значення 0 (None). Параметр впливає лише на стандартну програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>SetPosition</term>
            <listitem>
              <synopsis>SetPosition=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true - позиція вікна входу у програмі привітання на GTK+ визначається значеннями <filename>PositionX</filename> / <filename>PositionY</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>ShowGnomeFailsafeSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>ShowGnomeFailsafeSession=true</synopsis>
              <para>Чи відображає програма привітання у списку сеансів аварійний сеанс Gnome.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>ShowLastSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>ShowLastSession=true</synopsis>
              <para>Чи показувати 'Останній' сеанс у списку сеансів. Якщо цей параметри вимкнений, тоді GDM працює у так званому 'switchdesk' режимі, який відомий користувачам Red Hat. Тобто, користувачі не можуть вибрати останній сеанс, відбувається вхід у типовий сеанс (дивіться <filename>DefaultSession</filename>), доки не буде вибрано інший тип сеансу для цього конкретного сеансу. Тому, якщо цей параметр вимкнено, збереження останнього сеансу не відбувається.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>ShowXtermFailsafeSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>ShowXtermFailsafeSession=true</synopsis>
              <para>Чи відображає програма привітання у списку сеансів аварійний сеанс Xterm.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLogin=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, програма привітання подає звуковий сигнал, при готовності до входу у сеанс. Також дивіться ключ <filename>SoundOnLoginFile. </filename></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginSuccess</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginSuccess=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, програма привітання подає звуковий сигнал після успішного входу у сеанс. Також дивіться ключ <filename>SoundOnLoginSuccessFile</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginFailure</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginFailure=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, програма привітання подає звуковий сигнал після невдалої спроби входу у сеанс. Також дивіться ключ <filename>SoundOnLoginFailureFile</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginFile=/path/to/sound.wav</synopsis>
              <para>Файл, який буде відтворюватись при готовності програми привітання до входу у сеанс. Файл відтворюється через певну програму відтворення звуку (типово <filename>/usr/bin/play</filename>). Також дивіться параметри <filename>SoundOnLogin</filename> та <filename>SoundProgram</filename>. Підтримується з 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginSuccessFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginSuccessFile=/path/to/sound.wav</synopsis>
              <para>Файл, який буде відтворюватись після успішного входу у сеанс. Файл відтворюється через певну програму відтворення звуку (типово <filename>/usr/bin/play</filename>). Також дивіться параметри <filename>SoundOnLoginSuccess</filename> та <filename>SoundProgram</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginFailureFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginFailureFile=/path/to/sound.wav</synopsis>
              <para>Файл, який буде відтворюватись після невдалої спроби входу у сеанс. Файл відтворюється через певну програму відтворення звуку (типово <filename>/usr/bin/play</filename>). Також дивіться параметри <filename>SoundOnLoginFailure</filename> та <filename>SoundProgram</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>SystemMenu</term>
            <listitem>
              <synopsis>SystemMenu=true</synopsis>
              <para>Чи вмикати меню Дії (яке ще іноді називають системним меню). Якщо меню вимкнено, тоді не буде доступна одна жодна з дій. Ці дії включають Вимкнути, Перезавантажити, Налаштувати, програма вибору XDMCP та таке інше. Усі ці дії можна вимикати вибірково. Дії Вимкнути, Перезапустити та Призупинити можна вимкнути встановивши порожнє значення у відповідному параметрі. Зауважте, що меню дії відображається при вході з локального терміналу, тому що воно може містити небезпеку або бути небажаним при вході з віддаленого терміналу, тому не слід турбуватись, що віддалені користувачі матимуть привілеї консольних користувачів.</para>

              <para>Зауважте, якщо параметри вимкнено, жодна з цих дій не буде доступна, навіть якщо графічна програма привітання помилково відображає їх. Також зауважте, що іноді графічна тема може не відображати усі доступні дії у вигляді кнопок, тоді слід натиснути F10, щоб з'явилось системне меню.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TitleBar</term>
            <listitem>
              <synopsis>TitleBar=true</synopsis>
              <para>Чи відображати заголовок вікна привітання. Впливає лише на програму привітання на GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Use24Clock</term>
            <listitem>
              <synopsis>Use24Clock=auto</synopsis>
              <para>Чи використовувати 24-годинний формат годинника. У деяких локалях не підтримується 12-годинний формат (наприклад у Finnish, тобто <filename>fi_FI</filename>). У таких локалях цей параметр на на що не впливає.</para>
              <para>Можливі значення "auto" (типово), "true", та "false". Якщо має значення "auto" або значення відсутнє, формат часу вибирається відповідно до параметрів локалі. Параметри локалі залежать від мови, яка використовується. Таким чином вони змінюються змінною LANGUAGE (розширення GNU), LANG, LC_MESSAGES чи LC_ALL у оточенні запуску GDM. Пріоритет перегляду змінних можна знайти у довіднику з вашої системної бібліотеки C.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>UseCirclesInEntry</term>
            <listitem>
              <synopsis>UseCirclesInEntry=false</synopsis>
              <para>У полі вводу пароля використовувати кола, замість зірочок. Проте може не підтримуватись в усіх шрифтах.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>UseInvisibleInEntry</term>
            <listitem>
              <synopsis>UseInvisibleInEntry=false</synopsis>
              <para>Не показувати візуальний зворотний зв'язок у полі паролю. Це стандартна поведінка у консолі та xdm. Встановлення цього параметра скасовує параметр "UseCirclesInEntry".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DefaultWelcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultWelcome=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, у якості повідомлення привітання використовується "Ласкаво просимо". Це значення перекладається мовою користувача. Якщо поле має значення false, для рядка привітання використовується значення параметра <filename>Welcome</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Welcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>Welcome=Welcome</synopsis>
              <para>Визначає текст, що відображається слідом за емблемою у стандартній програмі привітання. Підтримуються наступні керуючи символи:</para>
              
              <para>&percnt;&percnt;&mdash; the `&percnt;' character</para>
              
              <para>&percnt;d &mdash; display's hostname</para>
              
              <para>&percnt;h &mdash; Fully qualified hostname</para>

              <para>&percnt;m &mdash; machine (processor type)</para>

              <para>&percnt;n &mdash; Nodename (i.e. hostname without .domain)</para>
              
              <para>&percnt;r &mdash; release (OS version)</para>
              
              <para>&percnt;s &mdash; sysname (i.e. OS)</para>

              <para>Рядок використовується для локальної консолі. Для віддалених сеансів XDMCP використовується <filename>RemoteWelcome</filename>.</para>

              <para>У програмі привітання з темами розташування цього тексту залежить від теми. Якщо у темі не використовується вбудований рядок привітання,  цей рядок може не відображатись взагалі.</para>
                            
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>XineramaScreen</term>
            <listitem>
              <synopsis>XineramaScreen=0</synopsis>
              <para>Якщо активне розширення Xinerama, вікно входу виводиться у центрі фізичного екрану (0 - для першого екрану, 1 - для другого...).</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

        </variablelist>

      </sect3>

      <sect3 id="choosersection">

        <title>Параметри селектора XDCMP</title>

        <variablelist>
          <title>[chooser]</title>

          <varlistentry>
            <term>AllowAdd</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowAdd=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, користувачу дозволено додавати довільні вузли до селектора. Таким чином користувач може з'єднатись з будь-яким вузлом, який відповідає на запити XDMCP від селектора.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Broadcast</term>
            <listitem>
              <synopsis>Broadcast=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true, селектор створює широкомовні запити до локальної мережі та прослуховує відповіді. Таким чином селектор завжди показує доступні у мережі менеджери сеансів. Якщо слід додати деякі вузли, які не є локальними для цієї мережі, або не бажаєте використовувати широкомовні запити, можете вказати вузли у параметрі <filename>Hosts</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Multicast</term>
            <listitem>
              <synopsis>Multicast=true</synopsis>
              <para>Якщо має значення true та увімкнено IPv6, селектор буде надсилати multicast-запити у локальну мережу та слухати відповідь від вузлів, які входять у multicast-групу. Якщо ви не бажаєте надсилати групові запити. можна вказати адресу IPv6 у параметрі <filename>Hosts </filename>. Вузол відповідатиме, якщо він прослуховує запити XDMCP та на ньому увімкнено підтримку IPv6.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MulticastAddr</term>
            <listitem>
              <synopsis>MulticastAddr=ff02::1</synopsis>
              <para>У цьому параметрі вказується Link-local адреса Multicast.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>DefaultHostImage</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultHostImage=&lt;share&gt;/pixmaps/nohost.png</synopsis>
              <para>Назва файлу типового значка. Це зображення відображатиметься, якщо для вказаного вузла не вказано власний значок. Файл повинен мати формат, який підтримується gdk-pixbuf, та користувач GDM повинен мати доступ на читання до нього.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>HostImageDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>HostImageDir=&lt;share&gt;/hosts</synopsis>
              <para>Каталог для файлів значків до комп'ютерів. Системний адміністратор може покласти сюди значки до віддалених вузлів, і вони будуть відображатись у <filename>gdmchooser</filename>.</para>
              
              <para>Назва файлу має відповідати повній доменній назві (FQDN) вузла. Значки мають зберігатись у форматі, який підтримується gdk-pixbuf та мають бути доступні для читання користувачу GDM.</para>
              
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Hosts</term>
            <listitem>
              <synopsis>Hosts=host1,host2</synopsis>
              <para>Вузли які мають бути у списку програми вибору вузлів. Вузли відображаються у списку лише якщо вони відповідають на запити. Для цього надсилаються широкомовні запити (якщо встановлено <filename>Broadcast</filename>), тому не слід вказувати вузли локальної мережі. Це корисно, якщо конфігурація мережі не дозволяє дістатись до усіх вузлів пакетами широкомовних запитів.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>ScanTime</term>
            <listitem>
              <synopsis>ScanTime=4</synopsis>
              <para>Визначає скільки секунд програма вибору вузлів буде очікувати відповідь на BROADCAST_QUERY. Насправді це лише час очікування відповіді. Але вузли будуть додаватись, якщо від них буде отримано відповідь після цього періоду.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        
      </sect3>

      <sect3 id="serverdefs">

        <title>Визначення X-серверів</title>

        <para>Щоб встановити X-сервери, слід вказати GDM інформацію про встановлені X-сервери. Можна створити довільну кількість різних визначень, кожна повинна мати унікальну назву. Назва <filename>Standard</filename> є обов'язковою. Якщо ви не вказали цей сервер, GDM беруться типові значення сервера 'Standard' та шлях вказаний у <filename>daemon/StandardXServer</filename>. Якщо не визначені інші сервери, використовується <filename>Standard</filename>.</para>

        <para>Сервери визначаються у розділах з назвами<filename>server-</filename>, після чого вказується ідентифікатор сервера. Це має бути простий рядок у форматі ASCII без пробілів. Якщо використовується графічна прогарам налаштовування, вона буде використовувати для цього випадкові слова. Ці ідентифікатори не показуються користувачу, вони потрібні лише для унікальної ідентифікації сервера.</para>
        
        <variablelist>
          <title>[server-Standard]</title>

          <varlistentry>
            <term>name</term>
            <listitem>
              <synopsis>name=Standard server</synopsis>
              <para>Назва, яка відображається користувачу.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>command</term>
            <listitem>
              <synopsis>command=/usr/bin/X11/X</synopsis>
              <para>Повний шлях та назва виконуваного файлу X-сервера та інші потрібні аргументи команди.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>flexible</term>
            <listitem>
              <synopsis>flexible=true</synopsis>
              <para>Означає, що сервер є у списку доступних для запуску гнучкого сервера, сервера на вимогу.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>handled</term>
            <listitem>
              <synopsis>handled=true</synopsis>
              <para>Означає, що GDM має виводити вікно запрошення до входу на цьому сервері. Якщо значення false, тоді GDM просто запускає цей сервер та очікує завершення. Це корисно для запуску X-терміналів через GDM. Також звичайно можна додати до командного рядка сервера <filename>-terminate</filename>, щоб сервер завершувався після завершення кожного сеансу. У іншому випадку керування над породженим процесом ніколи не повернеться до GDM та, наприклад, не працюватиме м'який перезапуск, бо GDM вважатиме, що сеанс триває весь час активності сервера.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>chooser</term>
            <listitem>
              <synopsis>chooser=false</synopsis>
              <para>Означає, що GDM замість вікна входу має запустити селектор вузлів та дозволити користувачу обрати сервер на який увійти.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
        </variablelist>

      </sect3>

      <sect3 id="localservers">

        <title>Конфігурація локального статичного X-сервера</title>

        <para>Статичні X-сервери - це сервери, які виконуються завжди, якщо сервер будь-коли завершується, він перезапускається. Можна мати будь-яку кількість статичних серверів. Кожен ключ у розділі <filename>[servers]</filename> відповідає номеру дисплея, на якому запускається сервер. Наприклад, зазвичай є лише один ключ, це <filename>0</filename>, який відповідає дисплею <filename>:0</filename>.</para>

        <variablelist>
          <title>[servers]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>&lt;номер дисплею&gt;</term>
            <listitem>
              <synopsis>0=Standard</synopsis>
              <para>Розділ керування локальними X-серверами. У кожному рядку вказується номер локального дисплею та команда запуску X-сервера. </para>

              <para>Командою може бути шлях до виконуваного файлу X-сервера, або назва одного з визначень серверів. Можна вказати деякі аргументи, які передаються X-серверу.</para>

              <para>Служба gdm не вимагає, щоб номери були впорядковані чи "упаковані". Проте, при використанні графічної програми налаштовування, сервери завжди запускаються від 0 з кроком нумерації 1. Тобто без пропусків.</para>
              
              <para>В середину командного рядка перед іншими аргументами GDM додасть "<filename>-auth &lt;ServAuthDir&gt;/:n.Xauth :n</filename>", де n - номер дисплею.</para>

              <para>На деяких системах потрібно, щоб GDM було відомо на яких віртуальних консолях запущено X-сервери. У цьому випадку, (якщо запущено XFree86) додайте до командного рядка "vt7", щоб запускати сервер на віртуальній консолі 7. Проте на Linux та FreeBSD це, зазвичай, виконується автоматично якщо встановлено ключ <filename>VTAllocation</filename>.</para>

              <para>Зазвичай, не слід додавати ключ <filename>-nolisten tcp</filename>. Якщо встановлено параметр <filename>DisallowTCP</filename>, це робиться автоматично для локальних серверів.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
        </variablelist>

      </sect3>
        
    </sect2>

    <sect2 id="userconfig">
      <title>Параметри специфічні для користувача</title>

      <para>Є деякі специфічні для користувача параметри, які контролюють поведінку GDM. По-перше, це файл <filename>~/.dmrc</filename>. Теоретично цей файл має бути спільним між GDM та KDM, тому користувачі налаштовують його один раз. Це файл у форматі <filename>.ini</filename>. У цьому може міститись один розділ <filename>[Desktop]</filename> та два ключі. У ключі <filename>Session</filename> вказуються базова назва <filename>.desktop</filename>-файлу сеансу, який користувач хоче використовувати (без розширення <filename>.desktop</filename>).У ключі <filename>Language</filename> вказується мова, яку бажає використовувати користувач. Якщо якийсь з цих ключів відсутній, використовується типове для системи значення. Зазвичай, файл має виглядати наступним чином:</para>

      <screen>
[Desktop]
Session=gnome
Language=uk_UA.UTF-8
      </screen>

      <para>Користувач також може встановити портрет для програми перегляду портретів. Це робиться копіюванням зображення у файл з назвою <filename>~/.face</filename>. Зображення повинно мати стандартний для GTK+ формат, наприклад PNG.</para>

      <para>Портрети можна зберігати у глобальній теці портретів, зазвичай це <filename>&lt;share&gt;/pixmaps/faces/</filename> (значення змінюється у параметрі <filename>GlobalFaceDir</filename>). Файл повинен мати назву як назва користувача, можливо з додаванням <filename>.png</filename>.</para>
    </sect2>
    
  </sect1>

  <sect1 id="controlling">
    <title>Керування сервером GDM</title>

    <para>Ви можете керувати поведінкою запущеної служби GDM. Можна або давати певні команди, або спілкуватися з GDM через unix-сокет чи протокол FIFO.</para>

    <sect2 id="commands">
      <title>Команди</title>

      <para>Щоб зупинити GDM, ви можете або надіслати сигнал TERM головному процесу служби або виконати команду <filename>gdm-stop</filename> з каталогу <filename>&lt;sbin&gt;/</filename>. Щоб перезапустити GDM, можна або надіслати сигнал HUP головному процесу служби або виконати команду <filename>gdm-restart</filename> з каталогу <filename>&lt;sbin&gt;/</filename>. Щоб перезапустити GDM але після завершення користувачами усіх сеансів, можна надіслати головному процесу служби сигнал USR1 або виконати <filename>gdm-safe-restart</filename> з каталогу <filename>&lt;sbin&gt;/</filename>.</para>

      <para>Команда <filename>gdmflexiserver</filename> може використовуватись для запуску нових гнучких серверів (серверів за вимогою). Щоб дізнатись про можливі параметри, запустіть <filename>gdmflexiserver --help</filename>. Ця команда призводить до блокування поточного екрану використовуючи xscreensaver, тож користувач може безпечно відійти від комп'ютера та дати змогу увійти комусь іншому. Після закінчення сеансу XFree86 автоматично перемикається назад на той самий віртуальний термінал (якщо ваша операційна система це підтримує), тому це має бути прозоро для користувачів.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="fifoprot">
      <title>Протокол роботи з FIFO</title>

      <para>GDM також має канал FIFO з назвою <filename>.gdmfifo</filename> у каталозі <filename>ServAuthDir</filename> (зазвичай <filename>&lt;var&gt;/gdm/.gdmfifo</filename>). Користуватись цим протоколом може лише root, і він здебільшого використовується для внутрішнього обміну GDM. Це дуже простий протокол. Ви надсилаєте команди через echo по одній команді на рядок. Він може використовуватись, щоб змусити GDM виконати перезавантаження, призупинення комп'ютера чи перезапустити усі X-сервери одразу коли буде можливість (це корисно для програми налаштовування X-сервера).</para>

      <para>Повна та оновлена документація з команд та їх використання міститься у програмному коді GDM у файлі <filename>daemon/gdm.h</filename>. Шукайте визначення, що починаються  з <filename>GDM_SOP_</filename>. Команди, яким у аргументі слід вказувати pid дочірнього процесу, - це команди які справді використовуються для внутрішнього зв'язку дочірнього процесу з головним процесом. Такі команди не слід використовувати.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="socketprot">
      <title>Протокол роботи з сокетом</title>

      <para>GDM має unix-сокет для зв'язку за шляхом <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. З його допомогою ви можете перевіряти чи запущений GDM, версію служби, поточні запущені сервери та зареєстрованих на них користувачів, та віртуальні термінали усіх входів через консоль, якщо ваша операційна система це підтримує. Також через цей протокол, можна запитати запуск нових гнучких серверів, але це краще робити командою <filename>gdmflexiserver</filename>.</para>

      <para>gdmflexiserver приймає наступні команди у командному рядку --command:</para>

      <screen>
VERSION
AUTH_LOCAL
FLEXI_XSERVER
FLEXI_XNEST
ATTACHED_SERVERS
ALL_SERVERS
GET_CONFIG
GET_CONFIG_FILE
UPDATE_CONFIG
GREETERPIDS
QUERY_LOGOUT_ACTION
SET_LOGOUT_ACTION
SET_SAFE_LOGOUT_ACTION
QUERY_VT
SET_VT
CLOSE
      </screen>

      <para>Вони докладніше описані нижче, включено з аргументами, форматом відповідей, та кодами результату.</para>

      <sect3 id="queryversion">
      <title>VERSION</title>
      <screen>
VERSION: запит версії
Підтримується з: 2.2.4.0
Аргументи:  Немає
Відповідь:
  GDM &lt;версія gdm&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка)
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="authlocal">
      <title>AUTH_LOCAL</title>
      <screen>
AUTH_LOCAL: Автентифікація з'єднання для FLEXI_SERVER
            оскільки усі повноцінні (не-Xnest)
            сервери можуть запускати лише користувачі які увійшли
            локально, тому тут GDM допускає лише користувачів, які
            увійшли з GDM.  Вони мають пройти xauth
            MIT-MAGIC-COOKIE-1, які вони отримали перед автентифікацією
            з'єднання.Примітка:   Команда AUTH LOCAL має обов'язковий параметр
            --authenticate, хоча він поки-що використовується
            лише для FLEXI XSERVER.
Підтримується з: 2.2.4.0
Аргументи:  &lt;xauth cookie&gt;
  &lt;xauth cookie&gt; у шістнадцятковому форматі без префікса 0x
Відповідь:
  OK
  ERROR &lt;номер помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="flexixserver">
      <title>FLEXI_XSERVER</title>
      <screen>
FLEXI_XSERVER: запустити новий гнучкий X-сервер
Підтримуються лише при з'єднанні яке пройшло AUTH_LOCAL
Підтримується з: 2.2.4.0
Аргументи:  &lt;ти x-сервера&gt;
  Якщо не вказано аргументи, запускається звичайний x-сервер
Відповідь:
  OK &lt;display&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     1 = Більше нема є гнучких серверів
     2 = Помилка запуску
     3 = збій системи X
     4 = система X надто зайнята
     6 = Немає виконуваного файлу сервера
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="flexixnest">
      <title>FLEXI_XNEST</title>
      <screen>
FLEXI_XNEXT: Запустити новий гнучкий сервер Xnest
Примітка:    Підтримується стара версія з 2.2.4.0, до
             2.2.4.2, але з 2.3.90.4 слід передавати 4
             аргументи, або буде отримано помилку з кодом 100
             Xnest запуститься з використанням переданого файлу XAUTHORITY
             та з uid таким самим як і у власника цього файлу
             (такий самий як у переданий вами).  У третьому аргументі
             слід також передати cookie для цього дисплею,
             щоб довести, що ви той самий користувач.
             Цей файл має бути доступний для читання ЛИШЕ
             для цього користувача, тобто мати режим 0600.
             Якщо ці аргументи не вказані, повертається помилка з кодом 100.
Примітка:    cookie має бути MIT-MAGIC-COOKIE-1,
             перший GDM може знайти у файлі XAUTHORITY
             для цього дисплею.  Якщо він вами не використовується,
             спочатку слід створити його.  cookie
             має бути у шістнадцятковому представленні.
Підтримується з: 2.3.90.4
Аргументи:  &lt;дисплей, на якому запускати&gt; &lt;uid запитаного користувача&gt;
            &lt;xauth cookie для дисплею&gt; &lt;файл xauth&gt;
Відповідь:
  OK &lt;дисплей&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     1 = Більше немає гнучких серверів
     2 = Помилки запуску
     3 = помилка системи X
     4 = система X надто зайнята
     5 = немає зв'язку з Xnest
     6 = Відсутній виконуваний файл сервера
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="adddynamic">
      <title>ADD_DYNAMIC_DISPLAY</title>
      <screen>
ADD_DYNAMIC_DISPLAY: створює новий гнучкий X-сервер, який запускається
                     на вказаному дисплеї залишаючи його у стані DISPLAY_CONFIG.
Підтримується з: 2.8.0.0
Аргументи:  &lt;дисплей для запуску на &gt;=&lt;сервер&gt;
  Де &lt;сервер&gt; - або конфігурація з назвою у gdm.conf або
  символьна назва команди.
Відповіді:
  OK &lt;дисплей&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     2 = Існуючий дисплей
     3 = Немає рядка сервера
     4 = помилка запуску дисплею
     100 = Немає аутентифікації
     200 = Динамічні дисплеї не дозволені
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="releasedynamic">
      <title>RELEASE_DYNAMIC_DISPLAYS</title>
      <screen>
RELEASE_DYNAMIC_DISPLAYS: Звільняє динамічні дисплеї наразі у стані DISPLAY_CONFIG
Підтримується з: 2.8.0.0
Аргументи:  Немає
Відповідь:
  OK &lt;дисплей&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помили англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     100 = Немає автентифікації
     200 = Динамічні дисплеї не дозволені
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="removedynamic">
      <title>REMOVE_DYNAMIC_DISPLAY</title>
      <screen>
REMOVE_DYNAMIC_DISPLAY: Видалити динамічний дисплей, знищити сервер та очистити
                        конфігурацію дисплею
Підтримується з: 2.8.0.0
Аргументи:  &lt;дисплей для видалення&gt;
Відповідь:
  OK &lt;дисплей&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     1 = Неправильний номер дисплею
     100 = Немає аутентифікації
     200 = Динамічні дисплеї не дозволені
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="attachedservers">
      <title>ATTACHED_SERVERS</title>
      <screen>
ATTACHED_SERVERS: Список усіх приєднаних серверів. Не включає у список XDMCP та xnest
                  не-приєднані сервери
Підтримується з: 2.2.4.0
Примітка: Ця команда використовується замість CONSOLE_SERVERS, яка досі розпізнається для
      зворотної сумісності. Не обов'язковий аргумент шаблон підтримується
      з версії 2.8.0.0.
Аргументи:  &lt;шаблон&gt; (не обов'язковий)
  Без аргументів, повертається список усіх приєднаних дисплеїв. Необов'язковий
  &lt;шаблон&gt; - це рядок, який може містити символи '*', '?', та
  '[]'. Повертається список дисплеїв, які відповідають шаблону.
Відповідь:
  OK &lt;сервер&gt;;&lt;сервер&gt;;...

  &lt;сервер&gt; - це &lt;дисплей&gt;,&lt;користувач, що увійшов&gt;,&lt;vt або дисплей xnest&gt;

  &lt;користувач, що увійшов&gt; може бути порожнім, якщо ніхто досі не увійшов,
  а &lt;vt&gt; може бути -1, якщо термінал невідомий чи не підтримується
  (наприклад, не-Linux термінал).  Якщо дисплей є дисплеєм
  xnest та є консольним (тобто, це xnest у іншому консольному дисплеї)
  він включається у список замість vt, батьківський дисплей включається у список.
  у стандартному вигляді.

  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     1 = Не реалізовано
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
     
      <sect3 id="allservers">
      <title>ALL_SERVERS</title>
      <screen>
ALL_SERVERS: Список усіх серверів, включаючи консольні, віддалені, xnest.
             Це може бути корисно, наприклад, щоб перевірити чи ваш сервер
             керується службою gdm, шляхом пошуку його у списку.
             Цей запит подібний до команди 'w', але для графічних сеансів.
Підтримується з: 2.4.2.96
Аргументи:  Немає
Відповідь:
  OK &lt;сервер&gt;;&lt;сервер&gt;;...

  &lt;сервер&gt; - &lt;дисплей&gt;,&lt;користувач, що увійшов&gt;

  &lt;користувач, що увійшов&gt; може бути порожнім, якщо ніхто досі не увійшов,

  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійської&gt;
     0 = Не реалізовано
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="getconfig">
      <title>GET_CONFIG</title> 
      <screen>
GET_CONFIG:  Отримання значення конфігурації за ключем.  Використовується
             для отримання іншими програмами інформації про конфігурацію від
             GDM.  Підтримується будь-який ключ GDM_KEY_* у gdm.h.
Підтримується з: 2.6.0.9
Аргументи:  &lt;ключ&gt;
Ключі:
  OK &lt;значення&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     50 = Ключ не підтримується
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="getconfigfile">
      <title>GET_CONFIG_FILE</title> 
      <screen>
GET_CONFIG_FILE:  Отримати розташування конфігураційного файлу,
                  який використовується службою.
Підтримується з: 2.8.0.2
Аргументи:  Немає
Відповідь:
  OK &lt;повний шлях до конфігураційного файлу GDM&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="updateconfig">
      <title>UPDATE_CONFIG</title> 
      <screen>
UPDATE_CONFIG: Вказує службі оновити конфігурацію певного ключа.
               Будь-який користувач може запитати, щоб перечитати ці
               значення, але служба кешує останню дату 
               конфігураційного файлу, тому користувач насправді не
               змінює значення, якщо вони не записуються у файл.
Ключі, що підтримуються:
  security/AllowRoot (2.3.90.2)
  security/AllowRemoteRoot (2.3.90.2)
  security/AllowRemoteAutoLogin (2.3.90.2)
  security/RetryDelay (2.3.90.2)
  security/DisallowTCP (2.4.2.0)
  daemon/Greeter (2.3.90.2)
  daemon/RemoteGreeter (2.3.90.2)
  xdmcp/Enable (2.3.90.2)
  xdmcp/Port (2.3.90.2)
  xdmcp/PARAMETERS (2.3.90.2) (псевдоключ, усі параметри)
         xdmcp/MaxPending
         xdmcp/MaxSessions
         xdmcp/MaxWait
         xdmcp/DisplaysPerHost
         xdmcp/HonorIndirect
         xdmcp/MaxPendingIndirect
         xdmcp/MaxWaitIndirect
         xdmcp/PingIntervalSeconds (впливає лише на нові з'єднання)
  daemon/TimedLogin (2.3.90.3)
  daemon/TimedLoginEnable (2.3.90.3)
  daemon/TimedLoginDelay (2.3.90.3)
  greeter/SystemMenu (2.3.90.3)
  greeter/ConfigAvailable (2.3.90.3)
  greeter/ChooserButton (2.4.2.0)
  greeter/SoundOnLoginFile (2.5.90.0)
  daemon/AddGtkModules (2.5.90.0)
  daemon/GtkModulesList (2.5.90.0)
Підтримується з: 2.3.90.2
Аргументи:  &lt;ключ&gt;
  &lt;ключ&gt; - просто базова частина ключа, така як
  "security/AllowRemoteRoot"
Відповідь:
  OK
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     50 = Ключ не підтримується
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="greeterpids">
      <title>GREETERPIDS</title>
      <screen>
GREETERPIDS: Список усіх ідентифікаторів процесів програм привітання.
             З його допомогою можна надіслати сигнал HUP усім процесам
             для повторного зчитування конфігурації. Це може робити лише root.
Підтримується з: 2.3.90.2
Аргументи:  Немає
Відповідь:
  OK &lt;номер процесу&gt;;&lt;номер процесу&gt;;...
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>

      <sect3 id="querylogoutaction">
      <title>QUERY_LOGOUT_ACTION</title>
      <screen>
QUERY_LOGOUT_ACTION: Запит відносно можливих дій при виході
Підтримується у з'єднаннях які пройшли AUTH_LOCAL.
Підтримується з: 2.5.90.0
Відповіді:
  OK &lt;дія&gt;;&lt;дія&gt;;...
     Де дія - одне з HALT, REBOOT чи SUSPEND. Якщо дії неможливі,
     повертається порожній список. До дії додається '!' вона вже встановлена
     командою SET_LOGOUT_ACTION чи SET_SAFE_LOGOUT_ACTION.  Зауважте,
     SET_LOGOUT_ACTION має перевагу над
     SET_SAFE_LOGOUT_ACTION.
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="setlogoutaction">
      <title>SET_LOGOUT_ACTION</title>
      <screen>
SET_LOGOUT_ACTION:  Вказує службі вимкнути/перезапустити/призупинити
                    комп'ютер після завершення підлеглого процесу. 
Підтримується лише для з'єднань, які пройшли AUTH_LOCAL.
Підтримується з: 2.5.90.0
Аргументи:  &lt;дія&gt;
  NONE           Встановити дію при виході у 'none'
  HALT           Встановити дію при виході у 'halt'
  REBOOT         Встановити дію при виході у 'reboot'
  SUSPEND        Встановити дію при виході у 'suspend'

Відповідь:
  OK
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     7 = Невідома дія при виході, або дія недоступна
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="setsafelogoutaction">
      <title>SET_SAFE_LOGOUT_ACTION</title>
      <screen>
SET_SAFE_LOGOUT_ACTION:  Вказує службі вимкнути/перезапустити/призупинити
                         комп'ютер після виходу усіх користувачів.  Якщо
                         виходить лише одна особа, тоді діє як 
                         SET_LOGOUT_ACTION.  Зауважте, що
                         SET_LOGOUT_ACTION має перевагу над
                         SET_SAFE_LOGOUT_ACTION, якщо має значення
                         відмінне від NONE.  Якщо ніхто не увійшов у сеанс,
                         тоді дія виконується негайно.
Підтримується лише для з'єднань, які пройшли AUTH_LOCAL.
Підтримується з: 2.5.90.0
Аргументи:  &lt;дія&gt;
  NONE           Встановлює дію 'none'
  HALT           Встановлює дію 'вимкнути'
  REBOOT         Встановлює дію 'перезапустити'
  SUSPEND        Встановлює дію 'призупинити'

Відповідь:
  OK
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     7 = Невідома дія при виході, або дія недоступна
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="queryvt">
      <title>QUERY_VT</title>
      <screen>
QUERY_VT:  Спитати службу про який VT наразі активний.
           Це корисно для сеансів, які не є власниками
           /dev/console, але є консольними входами.  Наразі
           підтримується лише у Linux. На інших системах
           результатом є помилка з кодом 8.  Також може слугувати
           способом визначення підтримки VT, якщо служба на
           першому місці.
Підтримується лише для з'єднань, які пройшли AUTH_LOCAL.
Підтримується з: 2.5.90.0
Аргументи:  Немає
Відповідь:
  OK &lt;номер vt&gt;
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не реалізовано
     8 = Віртуальний термінал не підтримується
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="setvt">
      <title>SET_VT</title>
      <screen>
SET_VT:  Змінити на вказаний віртуальний термінал.
         Корисно для сеансів, які не володіють власним /dev/console
         але все ще є консольними сеансами.  Наразі підтримується
         лише на  Linux, на інших системах команда повертає ERROR 8.
Підтримується лише для з'єднань, які пройшли AUTH_LOCAL.
Підтримується з: 2.5.90.0
Аргументи:  &lt;vt&gt;
Відповіді:
  OK
  ERROR &lt;код помилки&gt; &lt;опис помилки англійською&gt;
     0 = Не  реалізовано
     8 = Віртуальні термінали не підтримуються
     9 = Неправильний номер віртуального терміналу
     100 = Немає автентифікації
     200 = Надто багато повідомлень
     999 = Невідома помилка
      </screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="close">
      <title>CLOSE</title>
      <screen>
CLOSE Відповіді: Немає
Підтримується з: 2.2.4.0
      </screen>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bindir_binaries">
    <title>Команди GDM у EXPANDED_BINDIR</title>

    <para>Пакет GDM має наступні команди у EXPANDED_BINDIR, які призначені для використання користувачем:</para>

    <sect2 id="gdmxnestchoosercommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmXnestchooser</filename> та <filename>gdmXnest</filename></title>

      <para>Команда <filename>gdmXnestchooser</filename> автоматично повертає коректний номер дисплею, встановлює доступ, та запускає <filename>Xnest</filename> з -indirect localhost. Таким чином отримується селектор XDMCP, що постачається вашим комп'ютером. Можна вказати аргумент з назвою вузла, чия програма вибору має відображатись, тож <filename>gdmXnestchooser somehost</filename> призведе до запуску програми вибору XDMCP з вузла <filename>somehost</filename> у сеансі Xnest. Можете змусити команду зробити прямий запит, якщо вказати параметр <filename>-d</filename>. Окрім наступних параметрів, ця команда підтримує стандартні параметри GNOME.</para>

      <variablelist>
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmXnestchooser</filename></title>

        <varlistentry>
          <term>-x, --xnest=STRING</term>
          <listitem>
            <para>Командний рядок Xnest, типово "Xnest"</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-o, --xnest-extra-options=ПАРАМЕТРИ</term>
          <listitem>
            <para>Додаткові параметри для Xnest, типово параметрів немає.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-n, --no-query</term>
          <listitem>
            <para>Просто запустити Xnest, без запиту (без програми привітання)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-d, --direct</term>
          <listitem>
            <para>Виконати прямий запит, замість непрямого (селектор)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-B, --broadcast</term>
          <listitem>
            <para>Запустити у широкомовному режимі, замість непрямого запиту (селектор)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-b, --background</term>
          <listitem>
            <para>Запустити у фоновому режимі</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--no-gdm-check</term>
          <listitem>
            <para>Не перевіряти, чи запущений GDM</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmflexichoosercommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmflexichooser</filename></title>

      <para>Команда <filename>gdmflexiserver</filename>, що запускає гнучкі (за вимогою) X сервери.</para>

      <para><filename>gdmflexiserver</filename> дозволяє користувачу увійти один раз а потім вийти. Наприклад, якщо ви входите як користувач A, а користувач B бажає увійти, але користувач A не бажає виходити. Сервер X піклується про прозоре перемикання віртуальних терміналів. Також є гнучкий сервер Xnest, тобто X у вікні. Він запускається командою <filename>gdmflexiserver</filename>.</para>

      <para>Якщо визначено більш ніж один сервер з flexible=true, тоді користувачу виводиться діалогове вікно для вибору між ними для запуску gdmflexiserver</para>

      <para>Параметр команди <filename>gdmflexiserver</filename> забезпечує шлях для надсилання довільних команд до GDM та може використовуватись для виявленняпроблем у сценаріях, хоча <filename>gdmflexiserver</filename> вимагає, щоб був запущений X-сервер.</para>

      <para>Окрім наступних параметрів, <filename>gdmflexiserver</filename> також підтримує стандартні параметри GNOME.</para>

      <variablelist>
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmflexichooser</filename></title>

        <varlistentry>
          <term>-c, --command=COMMAND</term>
          <listitem>
            <para>Відіслати вказану протокольну команду до серверу GDM</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-n, --xnest</term>
          <listitem>
            <para>Режим Xnest</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-l, --no-lock</term>
          <listitem>
            <para>Не блокувати поточний екран</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-d, --debug</term>
          <listitem>
            <para>Вивід інформації налагодження</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-a, --authenticate</term>
          <listitem>
            <para>Автентифікація перед запуском --command</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmdynamiccommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmdynamic</filename></title>

      <para>Команда <filename>gdmdynamic</filename> створює, запускає та видаляє дисплеї (X сервери) за вимогою.</para>

      <para>У деяких випадках потрібно вказувати GDM створювати та керувати новими дисплеями на льоту, коли неможливо отримати список дисплеїв з gdm.conf. Команда gdmdynamic використовується для створення нового дисплею з певним номером,  запуску усіх нових створених дисплеїв, або видалення дисплею. Команда gdmdynamic також може використовуватись для отримання списку усіх приєднаних дисплеїв, чи приєднаних дисплеїв що відповідають певному шаблону.</para>

      <variablelist>
        <title>Параметри командного рядка <filename>gdmdynamic</filename></title>

        <varlistentry>
	  <term/>
	  <listitem>
	  <para><emphasis>Можна використовувати один з наступних параметрів на екземпляр:</emphasis></para>
	  </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-a display=сервер</term>
          <listitem>
            <para>Додати нову конфігурацію дисплею. Наприклад, <command>"-a 2=StandardServerTwo"</command><command>"-a 3=/usr/X11R6/bin/X -dev /dev/fb2"</command></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-r</term>
          <listitem>
            <para>Звільнити (запустити) усі дисплеї, що очікують стан DISPLAY_CONFIG.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-d display</term>
          <listitem>
            <para>Видалити дисплей, знищити X-сервер та стерти конфігурацію дисплея. Наприклад, "-d 3".</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-l [шаблон]</term>
          <listitem>
            <para>Отримати перелік дисплеїв командою ATTACHED_SERVERS. Без шаблону виводиться список усіх приєднаних дисплеїв. У шаблоні можуть використовуватись метасимволи '*', '?', та '[]'. Наприклад: <command>"-l Standard*"</command><command>"-l *Xorg*"</command></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term/>
	  <listitem>
	  <para><emphasis>До вказаного вище може додаватись цей параметр:</emphasis></para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-v</term>
          <listitem>
            <para>Докладний режим. Виводяться діагностичні повідомлення про кожну команду. надіслану до GDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term>-b</term>
          <listitem>
            <para>Фоновий режим. Створити дочірній процес негайно повернутись.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmphotosetupcommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmphotosetup</filename></title>

      <para>Дозволяє користувачу обирати зображення, яке буде використовуватись як фотографія у при перегляді портретів GDM, якщо цю функцію увімкнено у GDM. Вибраний файл зберігається у ~/.face. Команда приймає стандартні для GNOME аргументи.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmthemetestercommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmthemetester</filename></title>

      <para><filename>gdmthemetester</filename> приймає два параметри. Перший вказує оточення а другий вказує шлях або назву теми, що переглядається. Це інструмент для перегляду тем GDM. Він може використовуватись для перевірки та перегляду тем. <filename>gdmthemetester</filename> вимагає, щоб система підтримувала <filename>gdmXnest</filename>. Зауважте, що теми можуть відображатись по-різному в залежності від "Режиму відображення" теми. <filename>gdmthemetester</filename> дозволяє змінювати режим перегляду теми у змінній оточення.  Можливі значення змінної оточення та їх сенс: <screen>
console       - консольний режим.
console-timed - консольний не гнучкий режим.
flexi         - гнучкий режим.
xdmcp         - віддалений (XDMCP) режим.
remote-flexi  - віддалений (XDMCP) та гнучкий режим.
       </screen></para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="sbindir_binaries">
    <title>Команди GDM у EXPANDED_SBINDIR</title>

    <para>Пакет GDM підтримує наступні команди у  EXPANDED_SBINDIR, що призначені для використання користувачем root:</para>

    <sect2 id="gdmcommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdm</filename> та <filename>gdm-binary</filename></title>

      <para>Команда <filename>gdm</filename> насправді є сценарієм, який запускає <filename>gdm-binary</filename> та передає їх декілька параметрів. Перед запуском gdm-binary, обгортка gdm включає файл <filename>&lt;etc&gt;/profile</filename> для встановлення стандартних змінних оточення. Для кращої підтримки інтернаціоналізації, значення змінної оточення LC_MESSAGES встановлюється у значення LANG, якщо не встановлено ані LC_MESSAGES, ані LC_ALL. Якщо перед запуском GDM треба встановити інші змінні оточення, їх можна встановити у цьому сценарії.</para>

      <variablelist>
        <title>Параметри командного рядка <filename>gdm</filename> та <filename>gdm-binary</filename></title>

        <varlistentry>
          <term>--help</term>
          <listitem>
            <para>Виводить коротку довідку з переліком параметрів командного рядка.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-nodaemon</term>
          <listitem>
            <para>Якщо вказано цей параметр, тоді після старту GDM не буде створюватись дочірній процес у фоновому режимі. У цьому параметрі можна просто використовувати дефіс, щоб зберегти сумісність XDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--no-console</term>
          <listitem>
            <para>Вказує службі не запускати нічого у консолі. Це означає, що не буде запускатись жоден з локальних серверів, вказаних в розділі <filename>[servers]</filename>, та консоль не буде використовуватись для виводу помилок. Цей параметр автоматично вмикається, якщо розділ <filename>[servers]</filename> порожній.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--config=CONFIGFILE</term>
          <listitem>
            <para>Визначає альтернативний конфігураційний файл.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--preserve-ld-vars</term>
          <listitem>
            <para>При внутрішньому очищенні оточення, зберігаються усі змінні, що починаються з LD_. Це задля спрощення налагодження.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--version</term>
          <listitem>
            <para>Вивести версію сервера GDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--wait-for-go</term>
          <listitem>
            <para>Якщо вказано цей параметр, gdm виконає ініціалізацію, але запустить лише перший локальний дисплей та буде чекати повідомлення GO через протокол fifo. Програма привітання не виводиться, доки не буде отримано повідомлення GO. Також до надходження цього повідомлення заборонені запити гнучких серверів та не запускається XDMCP. Ця функція використовується у сценаріях для раннього запуску X, але коли поки-що небажано надавати можливість входу у сеанс. Коли сценарій готовий розпочати сеанс, він надсилає GO та GDM продовжує роботу. Цю функцію додано у версії 2.5.90.0.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmsetupcommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmsetup</filename></title>

      <para>Команда gdmsetup запускає графічну програму для зміни конфігураційного файлу GDM gdm.conf. Зазвичай. на системах, що підтримуються PAM userhelper, ви можете запускати <filename>gdmsetup</filename> як звичайний користувач, але перед запуском програма запитає пароль користувача root. У інших системах програму може запускати лише. Ця програма підтримує стандартні параметри GNOME.</para>

      <variablelist>
        <title>Параметри командного рядка <filename>gdmsetup</filename></title>

        <varlistentry>
          <term>--config=CONFIGFILE</term>
          <listitem>
            <para>Вказує альтернативний конфігураційний файл. Типово, <filename>gdmsetup</filename> змінює конфігураційний файл, який використовує служба GDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmrestartcommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdm-restart</filename></title>

      <para><filename>gdm-restart</filename> зупиняє та перезапускає GDM надсилаючи службі GDM сигнал HUP. Це призводить до негайного припинення усіх сеансів та виходу користувачів, що увійшли через GDM.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmsaferestartcommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdm-safe-restart</filename></title>

      <para><filename>gdm-safe-restart</filename> зупиняє та перезапускає GDM надсилаючи службі GDM сигнал USR1. GDM перезапускається одразу після виходу усіх користувачів.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmstopcommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdm-stop</filename></title>

      <para><filename>gdm-stop</filename> зупиняє GDM надсилаючи службі GDM сигнал TERM.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="libexecdir_binaries">
    <title>Команди GDM у EXPANDED_LIBEXECDIR</title>

    <para>Пакет GDM містить наступні команди у EXPANDED_LIBEXECDIR, що призначені для використання процесом служби gdm.</para>

    <sect2 id="gdmgreeterlogincommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmchooser</filename> та <filename>gdmlogin</filename></title>

      <para><filename>gdmgreeter</filename> та <filename>gdmlogin</filename> - це дві різні програми входу у сеанс, що використовуються GDM. <filename>gdmgreeter</filename> - підтримує теми GDM, а <filename>gdmlogin</filename> підтримує теми GTK+. Ці програми зазвичай запускаються службою GDM. Обидві команди підтримують стандартні параметри GNOME.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmchoosercommandline">
      <title>Параметри командного рядка <filename>gdmchooser</filename></title>

      <para><filename>gdmchooser</filename> - це програма вибору вузла XDMCP. <filename>gdmchooser</filename> зазвичай запускається службою GDM. Програма підтримує сумісність з XDM. Команда підтримує стандартні параметри GNOME.</para>

      <variablelist>
        <title>Параметри командного рядка <filename>gdmchooser</filename></title>

        <varlistentry>
          <term>-xdmaddress=СОКЕТ</term>
          <listitem>
           <para>Сокет для зв'язку з XDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>--clientaddress=АДРЕСА</term>
          <listitem>
           <para>Адреса клієнта для повернення на запит XDM. Цей параметр використовується для запуску gdmchooser з XDM, та не використовується з GDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-connectionType=ТИП</term>
          <listitem>
           <para>Тип з'єднання для повернення на запит XDM. Цей параметр використовується для запуску gdmchooser з XDM, та не використовується з GDM.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ============= Theme manual ============================= -->

  <sect1 id="thememanual">
    <title>Програма привітання з темами</title>

    <para>У цьому розділі описується створення тем для програми привітання з підтримкою тем. Приклади, включно з знімками екранів, дивіться у стандартних встановлених темах та темах з <ulink type="http" url="http://art.gnome.org/themes/gdm_greeter/"> веб-сайту тем</ulink>.</para>

    <sect2 id="themeover">
      <title>Огляд тем</title>

      <para>Тема GDM складається з XML файлу який відповідає специфікації у gui/greeter/greeter.dtd. Файли теми зберігаються у каталозі <filename>&lt;share&gt;/gdm/themes/&lt;theme_name&gt;</filename>. Зазвичай каталог знаходиться у <filename>/usr/share</filename>. Каталог теми має містити файл з назвою <filename>GdmGreeterTheme.desktop</filename> з форматом подібним до інших файлів типу .desktop та має виглядати таким чином:</para>

      <screen>
[GdmGreeterTheme]
Encoding=UTF-8
Greeter=circles.xml
Name=Circles
Description=Theme with blue circles
Author=Bond, James Bond
Copyright=(c) 2002 Bond, James Bond
Screenshot=screenshot.png
      </screen>

      <para>Назва, опис, автор та авторські права можна перекладати як і у інших файлах типу <filename>.desktop</filename>. Усі файли вказані файли мають у каталозі з темами. Файл, на який вказує поле Screenshot повинен бутизнімком екрану теми з розмірами 200x150 (він може бути відсутній, але якщо він є - це краще для користувача). У полі Greeter вказується файл XML, який містить опис теми. Опис буде згаданий далі.</para>

      <para>Якщо тема готова та встановлена можете перевірити її сценарієм <filename>gdmthemetester</filename>. Цей сценарій використовує сервер X-сервер Xnest, тож він має бути встановлений. Програма приймає два аргументи, перший - оточення, яке слід встановити - одне з console, console-timed, flexi, remote-flexi, xdmcp. Де console - стандартний вхід з консолі, console-timed - вхід з консолі з увімкненим відкладеним входом, flexi -  будь-який локальний гнучкий сервер, remote-flexi - гнучкий сервер, який не є локальним (наприклад гнучкий сервер Xnest, запущений на віддаленому дисплеї) та xdmcp - для віддалених з'єднань XDMCP. другий аргумент - назва теми. Наприклад, щоб перевірити вигляд у режимі XDMCP теми circles слід запустити:</para>

        <screen>gdmthemetester xdmcp circles</screen>

      <para>Перевірте тему в усіх варіантах оточення, та перевірте вигляд попередження про натискання caps lock. Також було б добре зробити знімок екрану, просто зробіть знімок екрану вікна Xnest. це можна зробити у GNOME, якщо передати фоку вводу вікну Xnest та натиснути Alt-PrintScreen.</para>

      <para>Якщо все завершено, зробіть tar-архів, що містить каталог (щоб ви могли просто розпакувати його у каталозі <filename>/usr/share/gdm/themes</filename>). Можете розповсюджувати цей tar-архів, інші можуть встановити з графічної програми налаштовування. Тому це можна зробити командами: <screen>
cd /usr/share/gdm/themes
tar czvf &lt;theme_name&gt;.tar.gz &lt;theme_name&gt;/
      </screen></para>

    </sect2>

    <sect2 id="descofthemeformat">
      <title>Докладний опис XML формату тем</title>

      <sect3 id="boxnodes">
        <title>Box Nodes</title>

        <para>Вузли контейнерів є контейнерами для вузлів елементів. Вузли контейнерів вказуються наступним чином: <screen>
&lt;box orientation="alignment" min-width="num" xpadding="num"
ypadding="num" spacing="num" homogeneous="bool"&gt;
      </screen> Де "num" означає число, а bool означає "true" чи "false". Значення вирівнювання може бути "horizontal" чи "vertical". Якщо ви залишите будь-яку властивість вимкненою, її типове значення буде нуль,  "false" або для "homogeneous", та "vertical" для орієнтації.</para>

        <para>Якщо контейнер є однорідним, тоді дочірні елементи займають однаковий простір.</para>

        <para>"min-width" вказує величину у точках. Також є відповідна властивість "min-height".</para>
      </sect3>

      <sect3 id="fixednodes">
        <title>Вузли Fixed</title>

        <para>Fixed - контейнер дочірні елементи якого розташовані за вказаними координатами. Розмір контейнера є найбільшим прямокутником, який містить усі дочірні елементи. Контейнер Fixed не має додаткових властивостей, можна просто використовувати: <screen>&lt;fixed&gt;</screen>, потім помістити інші вузли з відповідними позиціями.</para>

        <para>Вузол "toplevel" подібний до вузла fixed.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="itemnodes">
        <title>Вузли елементів</title>

        <para>Тема GDM, що створена вказуванням ієрархії вузлів елемента та контейнера. Вузли елементів можуть мати наступні значення "type":</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>entry</term>
            <listitem>
              <para>Поле вводу тексту.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>list</term>
            <listitem>
              <para>Віджет списку.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>label</term>
            <listitem>
              <para>Текстова позначка. Мусить мати вузол "text" для вказування тексту.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pixmap</term>
            <listitem>
              <para>Растрове зображення у форматі, який підтримує gdk-pixbuf. Наприклад, PNG, JPEG, Tiff, etc...)</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>rect</term>
            <listitem>
              <para>Прямокутник.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>svg</term>
            <listitem>
              <para>Зображення у форматі векторної графіки.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>Наприклад: елементи <screen>&lt;item type="label"&gt;</screen> можуть визначати ідентифікатори значень, які надають їм специфічний вигляд та поведінку чи форматування. Далі можна змінити процес входу шляхом додавання власних віджетів з власними ідентифікаторами для деяких елементів (наразі лише для елементу списку)</para>

        <para>Елементи вузлів можуть мати такі значення ідентифікаторів:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>user-pw-entry</term>
            <listitem>
              <para>Поле вводу для ідентифікатора користувача та паролю. Це поле використовується для відповіді на запити PAM/GDM (Ім'я користувача, пароль, тощо..).</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>


        <para>Елементи списку можуть мати такі значення:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>userlist</term>
            <listitem>
              <para>Елемент перегляду портретів. Ці користувачі можуть вибирати їх ім'я користувача натискаючи на портреті.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>Окрім того, можна мати довільний ідентифікатор (рекомендується, щоб вони починались з 'custom', щоб не конфліктувати з наступними доповненими версіями цієї специфікації) та запитувати у користувача додаткову інформацію. Дивіться розділ 'Власні віджети'</para>

        <para>Елементи позначок можуть мати такі ідентифікатори:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>clock</term>
            <listitem>
              <para>Позначка, що відображає дату та час.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-prompt</term>
            <listitem>
              <para>Позначки відображає запрошення PAM. Це запрошення використовується PAM для запиту імені користувача, паролю, тощо...</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-error</term>
            <listitem>
              <para>Позначка для відображення повідомлень про помилки від PAM/GDM. Тобто, повідомлення про неможливість входу у сеанс.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-message</term>
            <listitem>
              <para>Позначка для відображення повідомлень від PAM. Ці повідомлення PAM/GDM виводять стан облікового рахунку, довідку про запрошення та іншу інформацію.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>timed-label</term>
            <listitem>
              <para>Позначка, що відображає інформацію про вхід у сеанс.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
                     
        <para>прямокутники можуть мати такі значення ідентифікаторів:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>caps-lock-warning</term>
            <listitem>
              <para>Відображає значок, який показує чи нажата клавіша CAPS LOCK.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>Якщо елемент має тип прямокутник, елемент може бути кнопкою. Кнопки також мають включати значення "button": <screen>&lt;item type="rect" id="disconnect_button" button="true"&gt;.</screen></para>

        <para>Можливі значення для кнопок:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>chooser_button</term>
            <listitem>
              <para>Запускає програму вибору XDMCP.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>config_button</term>
            <listitem>
              <para>Запускає програму налаштовування GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>disconnect_button</term>
            <listitem>
              <para>Відключає від віддаленого сеансу.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>language_button</term>
            <listitem>
              <para>Відображає діалогове вікно вибору мови.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>halt_button</term>
            <listitem>
              <para>Зупиняє (вимикає) систему.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>reboot_button</term>
            <listitem>
              <para>Перезапускає систему.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>session_button</term>
            <listitem>
              <para>Виводить список доступних сеансів.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>suspend_button</term>
            <listitem>
              <para>Призупиняє систему.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>system_button</term>
            <listitem>
              <para>Функція вимкнення/перезавантаження/призупинення/тощо (якщо дозволено у параметрах GDM). Також дозволяє користувачу запускати програму налаштовування, якщо користувач введе пароль користувача root (знову ж таки, якщо увімкнено у конфігурації GDM). Цей елемент звичайно називається Дії, та посилається на меню Дії.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="positionnodes">
        <title>Вузол позиції</title>

        <para>Для кожного елементу можна вказати його позицію та розмір через вузол "pos". Наприклад: <screen>&lt;pos x="0" y="4" width="100%" height="100%"/&gt;</screen></para>

        <para>Обидві позиції та розмір може бути вказаний у відсотках та елемент буде займати вказаний відсоток розміру поточного контейнера. Елементи, не укладені у контейнер, займаються вказаний відсоток екрану.</para>

        <para>Для x та y, також можна вказати від'ємне значення розташування, що буде означати відлік від правого чи нижнього боку. Але це стосується лише абсолютних координат. Якщо вказано від'ємне значення відсотків, відлік все одно буде з того самого боку.</para>

        <para>позиція також вказує якір елемента, це може бути "n", "ne", "e", "se", "s", "sw", "w" та "nw" чи "center" що означає різні краї/кути чи центр, якщо вказано "center". Наприклад: <screen>&lt;pos x="10%" y="50%" anchor="w" width="80%" height="95"/&gt;</screen></para>

        <para>Якщо елемент містить контейнер, можна вказати ширину та висоту "box", що означає, що вони вважаються шириною та висотою контейнера, тобто елементи у контейнері плюс відступи.</para>

        <para>Якщо елемент містить зображення SVG, ви можете вказати ширину та висоту "scale", що означає, що масштаб зображення SVG буде змінено, щоб воно пристосувалось до запитаної області.</para>

        <para>Можна вказати властивості "expand" значення "true" чи false. Якщо вказано true, тоді дочірній елемент буде розширено наскільки це можливо (тобто він займатиме більше простору, якщо він є).</para>

        <para>Для позначок (починаючи з 2.4.4.3) є дві додаткові властивості (та лише для позначок). Перша - "max-width", яка вказує максимальну ширину позначки у точках. Другий - "max-screen-percent-width" який вказує максимальний відсоток ширини екрану, який може зайняти позначка. Типово позначка не може зайняти більше ніж 90% відсотків ширини екрану. Приклад: <screen>
&lt;item type="label"&gt;
&lt;pos x="10%" max-screen-percent-width="50%"/&gt;
          </screen></para>

      </sect3>

      <sect3 id="shownodes">
        <title>Вузол Show</title>

        <para>Вузли типу Some можуть відображатись у кількох режимах, як при віддаленому режимі. Декілька значень можна вказати та вони мають розділятись комами. Можливі значення:</para>

        <para><filename>console</filename> - консольний режим.</para>
        <para><filename>console-fixed</filename> - консольний не-гнучкий режим.</para>
        <para><filename>console-flexi</filename> - консольний та гнучкий режим.</para>
        <para><filename>flexi</filename> - гнучкий режим.</para>
        <para><filename>remote</filename> - віддалений режим.</para>
        <para><filename>remote-flexi</filename> - віддалений та гнучкий режим.</para>

        <para>Наприклад: <screen>&lt;show modes="flexi,remote"/&gt;</screen></para>

        <para>Також ви можете вказати значення "type", щоб позначити, що певні елементи мають відображатись якщо type має значення true. Допустимі значення:</para>

        <para><filename>chooser</filename>, якщо ChooserButton у файлі <filename>gdm.conf</filename> має значення "true".</para>
        <para><filename>config</filename>, якщо ConfigAvailable у файлі <filename>gdm.conf</filename> має значення "true".</para>
        <para><filename>halt</filename>, якщо у файлі <filename>gdm.conf</filename> вказано HaltDaemon.</para>
        <para><filename>reboot</filename>, якщо у файлі <filename>gdm.conf</filename> вказано RebootCommand.</para>
        <para><filename>suspend</filename>, якщо у файлі <filename>gdm.conf</filename> вказано SuspendCommand.</para>
        <para><filename>system</filename>, якщо у файлі <filename>gdm.conf</filename> вказано SystemMenu</para>
        <para><filename>timed</filename>, якщо у файлі <filename>gdm.conf</filename> TimedLoginEnabled має значення "true".</para>

        <para>Наприклад: <screen>&lt;show modes="console" type="system"/&gt;</screen></para>

        <para>Зауважте, що якщо SystemMenu вимкнено то елементи вимикання, перезавантаження, призупинення, селектор вузлів та налаштовування не відображаються, тому він є глобальним перемикачем. Приклади використання режимів дивіться у стандартних темах.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="noractprenodes">
        <title>Вузли Normal/Active/Prelight</title>

        <para>В залежності від типу вузла (за винятком списку користувачів - дивіться вузол Color нижче), можна вказати його колір, шрифт, або зображення у наступних тегах:</para>

        <para><filename>normal</filename> - звичайний стан.</para>
        <para><filename>active</filename> - стан, коли елемент має фокус вводу.</para>
        <para><filename>prelight</filename> - коли миша знаходиться над елементом.</para>

        <para>Якщо елемент - "rect" (альфа-канал можна пропустити, типове значення - 0.0): <screen>&lt;normal color="#ffffff" alpha="0.0"&gt;</screen></para>

        <para>Якщо елемент "label": <screen>&lt;normal color="#ffffff" font="Sans 14"/&gt;</screen></para>

        <para>Коли елемент має тип "pixmap" чи "SVG", тоді у тегах normal, active, та prelight вказуються зображення наступним чином: <screen>&lt;normal file="picture.png" tint="#dddddd"/&gt;</screen></para>

        <para>Зауважте, що відносні назви шляхів мають бути у тому самому каталозі, що й <filename>.xml</filename> файл теми у <filename>&lt;share&gt;/gdm/themes/&lt;theme_name&gt;</filename>.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="listcoloronodes">
        <title>Значок перегляду портретів/вузли кольорів позначки</title>

        <para>Якщо тип елемента - список користувачів, тоді колір тла для значка та позначки можуть визначатись окремо таким тегом:</para>

        <para>
        <screen>&lt;color iconcolor="#dddddd" labelcolor="#ffffff"/&gt;</screen>
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="textnodes">
        <title>Текстовий вузол</title>

        <para>Текстові теги використовуються у позначках. Вони можуть використовуватись для відображення локалізованого тексту, наприклад (якщо атрибут "xml:lang" пропущений, мається припускається локаль C): <screen>&lt;text xml:lang="fr"&gt;Option&lt;/text&gt;</screen></para>

        <para>У текстові вузли для позначок ви можете включити розмітку pango, проте слід закодувати її. Наприклад, щоб отримати позначку"foo&lt;sup&gt;bar&lt;/sup&gt;", слід ввести: <screen>&lt;text"&gt;foo&amp;lt;sup&amp;gt;bar&amp;lt;/sup&amp;gt;&lt;/text&gt;</screen></para>

      </sect3>

      <sect3 id="stocklabels">
        <title>Stock</title>

        <para>Деякі загальні локалізовані позначки можна вказувати через теги з набору. Якщо вказано тег "stock", тоді тег "text" ігнорується. Слід використовувати позначки з набору позначок, замість призначення перекладеного значення у тему. При цьому прискорюється час завантаження та краще відбувається переклад. Можливі значення:</para>

        <para><filename>cancel</filename>, _("_Cancel")</para>
        <para><filename>caps-lock-warning</filename>, _("You've got capslock on!")</para>
        <para><filename>chooser</filename>, _("_XDMCP Chooser")</para>
        <para><filename>disconnect</filename>, _("D_isconnect")</para>
        <para><filename>halt</filename>, _("Shut_down")</para>
        <para><filename>language</filename>, _("_Language")</para>
        <para><filename>ok</filename>, _("_OK")</para>
        <para><filename>quit</filename>, _("_Quit")</para>
        <para><filename>reboot</filename>, _("_Reboot")</para>
        <para><filename>session</filename>, _("_Session")</para>
        <para><filename>suspend</filename>, _("Sus_pend")</para>
        <para><filename>system</filename>, _("_Actions") (Formerly "S_ystem")</para>
        <para><filename>timed-label</filename>, _("User %s will login in %d seconds")</para>
        <para><filename>username-label</filename>, _("Username:")</para>
        <para><filename>welcome-label</filename>, _("Welcome to %h")</para>

        <para>Наприклад: <screen>&lt;stock type="welcome-label"/&gt;</screen></para>
      </sect3>

      <sect3 id="customwidgetry">
        <title>Власні віджети</title>

        <para>Наразі є один елемент, який може налаштовуватись - це список елементів. Якщо треба запитати у користувача додаткову інформацію, таку як вибір місця входу з і списку, або встановити власні сеанси входу ви можете налаштувати елемент списку та додати дочірній елемент списку, який описує вибір. Кожен елемент списку повинен мати ідентифікатор та дочірній елемент text. Вибір буде записано у файл <filename>&lt;ServAuthDir&gt;/&lt;display&gt;.GreeterInfo</filename> у вигляді <filename>&lt;list id&gt;=&lt;listitem id&gt;</filename>.</para>

        <para>Наприклад, припустимо, ви на дисплеї :0, <filename>ServAuthDir</filename> дорівнює <filename>&lt;var&gt;/gdm</filename> та у вас наступна тема:</para>

        <screen>
&lt;item type="list" id="custom-config"&gt;
&lt;pos anchor="nw" x="1" y="1" height="200" width="100"/&gt;
&lt;listitem id="foo"&gt;
&lt;text&gt;Foo&lt;/text&gt;
&lt;/listitem&gt;
&lt;listitem id="bar"&gt;
&lt;text&gt;Bar&lt;/text&gt;
&lt;/listitem&gt;
&lt;/item&gt;
        </screen>

        <para>Якщо користувач обере 'Foo', тоді <filename>&lt;var&gt;/gdm/:0.GreeterInfo</filename> буде містити: <screen>custom-config=foo</screen></para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accessibility">
    <title>Спеціальні можливості</title>
       <para>GDM підтримує "Вхід зі спеціальним можливостями", що дозволяє користувачам входити у їх сеанси навіть, якщо вони не можуть використовувати екран, мишу, чи клавіатуру звичайним способом. Ця функція дозволяє користувачу запускати спеціальні можливості під час входу використовуючи спеціальні "жести" на стандартній миші та клавіатурі, пристроїв вказування, чи перемикачі приєднані до USB чи порту PS/2 миші. Це також дозволяє користувачу змінити візуальне представлення  графічного інтерфейсу входу перед входом у сеанс, наприклад, для використання схеми з високим контрастом для кращої видимості. GDM підтримує лише спеціальні можливості з GTK+ Greeter, тому параметр "Greeter" у gdm.conf повинен мати значення GTK+ Greeter "gdmlogin".</para>

       <sect2 id="accessibilityconfig">
          <title>Налаштовування спеціальних можливостей</title>
             <para>Якщо увімкнено вхід з використанням спеціальних можливостей, системний адміністратор повинен вручну внести декілька змін у типову конфігурацію змінивши три конфігураційні файли, що зберігаються у  gdm.conf, AccessKeyMouseEvents та AccessDwellMouseEvents.</para>

             <para>Щоб дозволити користувачам змінювати колір та контраст діалогового вікна входу, встановіть значення "true" параметру "AllowThemeChange" у gdm.conf.</para>

             <para>Щоб обмежити користувачам зміни зовнішнього вигляду набором наперед заданих тем, параметру "GtkThemesToAllow" у gdm.conf слід призначити список допустимих тем, елементи списку мають розділятись комами. Наприклад:</para>

             <screen>GtkThemesToAllow=HighContrast,HighContrastInverse</screen>

             <para>Щоб увімкнути такі допоміжні технології, як Екранна клавіатура, Читання екрану, чи Екранну лупа, слід розкоментувати параметр "AddGtkModules" у gdm.conf та встановитизначення "true". Також слід розкоментувати параметр "GtkModulesList" та встановити наступне значення:</para>

             <screen>GtkModulesList=gail:atk-bridge:dwellmouselistener:keymouselistener</screen>

             <para>Системні адміністратори можуть налаштувати gdm, щоб завантажувався мінімальний набір цих модулів, які необхідні для підтримки їх користувачів. В залежності від потреб користувачів, не усі з GtkModules потрібно завантажувати. Якщо користувачам потрібна інтегрована підтримка програми читання екрану та екранної лупи, слід включити "gail" та "atk-bridge". Якщо користувачі будуть використовувати пристрої вказування буз кнопок чи перемикачів, включіть "dwellmouselistener". Якщо деякі з ваших користувачів будуть використовувати пристрої вказування з перемикачами, альтернативними фізичними клавіатурами, чи пристроями перемикання/кнопками, включіть "keymouselistener". Включення усіх чотирьох параметрів підходить для більшості конфігурацій. Екранна клавіатура може працювати навіть без gail чи atk-bridge, але з обмеженою функціональністю; для оптимальної функціональності рекомендується включати gail та atk-bridge.</para>

             <para>Якщо "keymouselistener" та/або "dwellmouselistener" додані до GtkModules що завантажуються GDM, ви можете призначити дії для запуску певних спеціальних можливостей. Дії пов'язані з жестами містяться у файлах AccessKeyMouseEvents та AccessDwellMouseEvents, відповідно.Формат жестів описано у двух конфігураційних файлах.</para>

             <para>Зміст файлу AccessKeyMouseEvents керує keymouselistener Gesture Listener та використовується для визначення натискання на клавіші, кнопки миші, або послідовностей пристрою XInput, які можна використовувати для запуску програм, що потрібні для спеціальних можливостей. Для зменшення ймовірності випадкового запуску, ці 'жести' можуть бути пов'язані з численними натисканнями перемикачів та/або мінімальною тривалістю натискання.</para>

             <para>Файл DwellKeyMouseEvents керує dwellmouselistner та підтримує жести, які включають дише рухи пристроєм вказування, таким як системна миша чи альтернативний пристрій вказування, такий як трекбол. Усі жести вказуються з однаковим синтаксисом; тобто, немає різниці між жестом 'мишею' та рухом альтернативним пристроєм вводу.</para>

             <para>Жести рухами визначені як "перехресні події" у діалоговому вікні входу та поза ним. Якщо 'dwellmouselistener' GtkModule завантажений, альтернативний вказівний пристрій тимчасово "закритий", такий рух альтернативного пристрою призводить до переміщення екранного вказівника.</para>

             <para>Для використання служби промови тексту під час входу (наприклад, при використанні програми читання екрану в режимі speech) на деяких операційних системах, GDM user must be made a member of the "audio" group</para>
     </sect2>
       <sect2 id="accessibilitysound">
          <title>Налаштовування звуку спеціальних пожливостей</title>
             <para>Звичайно, для відтворення звуку gdm потрібна програма для роботи зі звуком, такої як "sox". Типове розташування цієї програми <filename>/usr/bin/play</filename> і визначається параметром конфігурації SoundProgram у файлі <filename>gdm.conf</filename>. Це значення можна змінити, змінивши значення параметра у файлі <filename>gdm.conf</filename>.</para>
     </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="exampleconf">
    <title>Приклади конфігурацій</title>

    <para>У цій секції наведені приклади конфігурацій, які корисні у різних випадках.</para>

    <sect2 id="terminallab">
      <title>Термінальна лабораторія з одним сервером</title>

      <para>Скажімо, ви бажаєте створити лабораторію з X-терміналами, які з'єднуються з одним головним сервером. Тож будемо називати X-термінал <filename>xterminal</filename>, а сервер <filename>appserver</filename>. GDM треба встановити на обох.</para>

      <para>На <filename>appserver</filename> треба увімкнути XDMCP, тож встановіть <screen>
[xdmcp]
Enable=true
        </screen> Якщо у цій системі не буде локального дисплею, можна залишити розділ <filename>[servers]</filename> порожнім.</para>

      <para>На <filename>xterminal</filename> вимикаємо XDMCP (до xterminal ніхто не повинен підключатись). Додайте сервер, що називається <filename>Terminal</filename>: <screen>
[server-Terminal]
name=Terminal server
command=/usr/X11R6/bin/X -terminate
flexible=false
handled=false
        </screen> Це визначення фактично буде включено у стандартний конфігураційний файл. Зауважте, що ключ <filename>handled</filename> має значення false, тому що GDM не повинен запускати цей сервер локально. Також заважте, що не додано аргумент <filename>-query</filename>, його можна додати тут, або у розділі <filename>[servers]</filename>. Локальні сервери визначаються наступним чином: <screen>
[servers]
0=Terminal -query appserver
        </screen> Це призводить до запуску прямого запиту XDMCP до сервера з назвою <filename>appserver</filename>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="terminallabtwo">
      <title>Термінальна лабораторія з двома або кількома серверами</title>

      <para>Скажімо ви хочете створити лабораторію з X-терміналами, які з'єднані з кількома серверами. Тож створимо їх <filename>appserverone</filename> та <filename>appservertwo</filename>. Знову назвемо наш сервер X-терміналів <filename>xterminal</filename>. Параметри на обох серверах такі ж як і у випадку з одним сервером. Не слід явно вмикати непрямі запити до сервера, бо на X-терміналах локально запускається селектор вузлів.</para>

      <para>На <filename>xterminal</filename> знову вимкніть XDMCP. Додайте сервер з назвою <filename>Chooser</filename>: <screen>
[server-Chooser]
name=Chooser server
command=/usr/X11R6/bin/X
flexible=false
chooser=true
        </screen> І знову це визначення фактично слід включати у стандартний конфігураційний файл. Зауважте, що ключ <filename>chooser</filename> має значення true. Це приводить до запуску селектора вузлів XDMCP, і коли користувач вибере вузол GDM буде зроблено запит до цього вузлі. Потім визначаються локальні сервери: <screen>
[servers]
0=Chooser
        </screen></para>

      <para>Селектор вузлів XDMCP на X-терміналі надсилає широкомовні запити для пошуку серверів у мережі. Якщо сервери недоступні для широкомовних запитів, слід вручну їх додати у конфігураційний файл. Тож у розділі <filename>[chooser]</filename> будемо мати: <screen>Hosts=appserverone,appservertwo</screen> та будь-які інші сервери, на які можуть заходити користувачі.</para>

      <para>Іноді потрібно також запускати селектор вузлів і на стороні сервера. Тоді слід налаштувати сервер таким самим чином як у попередньому розділі з одним сервером з вмиканням XDMCP непрямих запитів на <filename>appserver</filename> та на X-терміналах будемо мати <screen>
[servers]
0=Terminal -indirect appserver
        </screen> Таким чином ви матимете лише один вузол <filename>Hosts</filename>. Проте є один недолік, <filename>appserver</filename> має бути завжди доступний. Що не підходить для випадків коли у вас декілька серверів та не всі з них увімкнені весь час. Також можна змусити один з X-терміналів  обробляти непрямі запити XDMCP та слугувати селектором вузлів для інших X-терміналів.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ============= Application License ============================= -->

  <sect1 id="license">
    <title>Ліцензія</title>
    <para>Ця програма є вільним програмним забезпеченням; ви можете розповсюджувати її ат/чи змінювати на умовах ліцензії <ulink type="help" url="gnome-help:gpl"><citetitle>GNU General Public License</citetitle></ulink> яка опублікована Free Software Foundation; версії 2 цієї ліцензії, або (за вашим бажанням) будь-якої більш пізньої версії.</para>
    <para>Ця програма поширюється з надією, що буде корисною, але БЕЗ БУДЬ_ЯКИХ ГАРАНТІЙ; навіть без неявної гарантії ПРИДАТНОСТІ ДО ПРОДАЖУ або ВІДПОВІДНОСТІ ПЕВНІЙ МЕТІ. Докладніше про це дивіться у <citetitle>GNU General Public License</citetitle>.</para>
    <para>Копія <citetitle>GNU General Public License</citetitle> включається як додаток до <citetitle>Довідки користувача GNOME</citetitle>. Також можна отримати копію <citetitle>GNU General Public License</citetitle> від Free Software Foundation відвідавши <ulink type="http" url="http://www.fsf.org">їх веб-сайт</ulink> або написавши за адресою <address> Free Software Foundation, Inc. <street>59 Temple Place</street> - Suite 330 <city>Boston</city>, <state>MA</state><postcode>02111-1307</postcode><country>USA</country></address></para>
  </sect1>
  
</article>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:2
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
