<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
  <!ENTITY appversion "2.4.2.101" >
  <!ENTITY manrevision "2.0.1" >
  <!ENTITY date "Febrero 2004" >
  <!ENTITY app "Configuración de la pantalla de sesión" >
  <!ENTITY ug "Escritorio de GNOME: Guía del usuario" >
]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Feb 12, 2002
  
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="es">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->


  <articleinfo> 
    <title>Manual de la Configuración de la pantalla de sesión, versión V&manrevision; </title>       

	 <copyright><year>2004</year> <holder>Sun Microsystems</holder>  </copyright><!-- translators: uncomment this:
  	 <copyright>
   		<year>2003</year>
   		<holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  	 </copyright>
   	 -->
	 

    <publisher><publishername>Proyecto de documentación de GNOME</publishername>  </publisher><!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and 
        other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change 
	any of this. -->&legal;  <authorgroup> 
		<author>
<surname>Equipo de documentación de </surname>
<firstname>Sun GNOME</firstname>
<affiliation>
<orgname>Sun Microsystems</orgname>
</affiliation>
</author>
<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
      maintainers,  etc. Commented out by default.
       <othercredit role="translator">
	<firstname>Latin</firstname> 
	<surname>Translator 1</surname> 
	<affiliation> 
	  <orgname>Latin Translation Team</orgname> 
	  <address> <email>translator@gnome.org</email> </address> 
	</affiliation>
	<contrib>Latin translation</contrib>
      </othercredit>
-->

    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision><revnumber>Manual de la Configuración de la pantalla de sesión, versión &manrevision;</revnumber> <date>&date;</date> <revdescription> 
	  		<para role="author">Equipo de documentación de Sun GNOME </para>
	  		<para role="publisher">Proyecto de documentación de GNOME </para>
		</revdescription> 
      </revision>
    </revhistory><releaseinfo>Este manual describe la versión &appversion; de la &app;.</releaseinfo>  <legalnotice> 
      <title>Comentarios</title> 
      <para>Para informar de un defecto o realizar una sugerencia sobre la aplicación &app; o el presente manual, siga las indicaciones que aparecen en la <ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help">GNOME Feedback Page</ulink>.  </para><!-- Translators may also add here feedback address for translations -->

    </legalnotice> 
  </articleinfo><!-- ============= Document Body ============================= --><!-- ============= Introduction ============================== --><indexterm> <primary>Configuración de la pantalla de sesión</primary> </indexterm> <sect1 id="gdm-introduction">
<title>Introducción </title>
<para>Para iniciar una sesión en el escritorio de GNOME, los usuarios deben autenticar su identidad. La pantalla de inicio de sesión proporciona al usuario un portal al escritorio de GNOME. Use la aplicación <application>&app;</application> para configurar cómo los usuarios iniciarán la sesión en el sistema.</para>
</sect1><!-- =========== Getting Started ============================== -->



  <sect1 id="gdm-getting-started"> 
	 <title>Procedimientos iniciales</title>

	 <sect2 id="gdm-to-start"> 
		<title>Para iniciar la &app;</title>
		
		<para>Para iniciar la <application>&app;</application>, siga este procedimiento: </para>
		
		<variablelist>
			<varlistentry><term>Menú</term> <listitem>
			<para>Si desea más información sobre cómo iniciar la <application>&app;</application> desde un menú, consulte la última versión del manual &ug; para su plataforma.  </para>
			</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry><term>Línea de órdenes</term> <listitem>
			<para>Ejecute la orden siguiente: <command>gdmsetup</command></para>
			</listitem>
			</varlistentry>
	</variablelist>
<note><para>Debe tener privilegios de administrador del sistema o acceso como usuario <literal>root</literal> para configurar la pantalla de inicio de sesión.</para></note>
	</sect2>

	<sect2 id="gdm-when-you-start">
	<title>Al iniciar la &app;</title>

	<para>Cuando inicie <application>&app;</application> se abre el cuadro de diálogo siguiente:</para><!-- ==== Figure ==== -->
	
		<figure id="gdm_window"> 
		  <title>Cuadro de diálogo de &app;</title>
		  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/gdm_window.png" format="PNG"/> 
			  
				
					 
				 </imageobject><textobject> <phrase>Muestra el cuadro de diálogo Configuración de la pantalla de sesión. El contexto describe la ilustración.</phrase>
		</textobject></mediaobject></screenshot>
		</figure><!-- ==== End of Figure ==== -->
<para>El cuadro de diálogo <application>&app;</application> contiene las fichas siguientes:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para><link linkend="gdm-prefs-general">General</link></para></listitem>
<listitem><para><link linkend="gdm-prefs-standard">Interfaz de inicio estándar</link></para></listitem>
<listitem><para><link linkend="gdm-prefs-graphical">Interfaz de inicio gráfica</link></para></listitem>
<listitem><para><link linkend="gdm-prefs-security">Seguridad</link></para></listitem>
<listitem><para><link linkend="gdm-prefs-xdmcp">XDMCP</link></para></listitem>
</itemizedlist>
	
	 </sect2>


  </sect1><!-- ============= Customization ============================= -->


  
  <sect1 id="gdm-preferences"> 
<title>Preferencias</title>

<sect2 id="gdm-prefs-general">
<title>General</title>
<para>La ficha General permite definir las preferencias generales de la pantalla de inicio de sesión. </para>

		<variablelist> 
		  <varlistentry><term>Local</term> <listitem> 
				<para>Seleccione el tipo de interfaz para la pantalla de inicio cuando los usuarios inicien la sesión desde un sistema local. Seleccione una de las siguientes opciones de la lista desplegable.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Interfaz de inicio gráfica: seleccione esta opción para usar una pantalla de inicio de sesión con imágenes desde un sistema local. </para>
</listitem>
<listitem><para>Interfaz de inicio estándar: seleccione esta opción para usar la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME cuando los usuarios inicien la sesión desde un sistema local.  </para></listitem>
</itemizedlist>
			 </listitem>
		  </varlistentry>
		  <varlistentry><term>Remoto</term> <listitem> 
				<para>Seleccione el tipo de interfaz para la pantalla de inicio cuando los usuarios inicien la sesión desde un sistema remoto. Seleccione una de las siguientes opciones de la lista desplegable.</para><itemizedlist>
<listitem><para>Interfaz de inicio gráfica: seleccione esta opción para usar una pantalla de inicio de sesión con imágenes desde un sistema remoto. </para>
</listitem>
<listitem><para>Interfaz de inicio estándar: seleccione esta opción para usar la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME cuando los usuarios inicien la sesión desde un sistema remoto.  </para></listitem>
</itemizedlist>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Usar siempre el formato de 24 horas</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para ver la hora en la pantalla de inicio de sesión con el formato de 00.00 a 24.00. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Mensaje de bienvenida</term> <listitem> 
<para>Escriba un mensaje de bienvenida para que aparezca en la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME cuando los usuarios inicien la sesión desde un sistema local.</para><note><para>Si desea ver el nombre del sistema en el mensaje de bienvenida, escriba <literal>%n</literal> en este cuadro de texto.  </para></note>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Mensaje de bienvenida remoto</term> <listitem> 
<para>Escriba un mensaje de bienvenida para que aparezca en la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME cuando los usuarios inicien la sesión desde un sistema remoto. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Iniciar la sesión con un usuario de forma automática en el arranque del sistema</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para iniciar la sesión con un usuario automáticamente cuando éste arranque el sistema por primera vez. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Nombre de usuario del inicio de sesión automático</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro combinado desplegable para escribir el nombre del usuario que el sistema deba usar para iniciar la sesión automáticamente. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Iniciar la sesión con un usuario en forma automática tras unos segundos</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para iniciar la sesión con un usuario automaticamente después del intervalo que especifique. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Nombre de usuario del inicio de sesión temporizado</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro combinado desplegable para escribir el nombre del usuario que el sistema utiliza para iniciar automáticamente la sesión de un usuario después de un intervalo. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>
		  <varlistentry><term>Segundos antes del inicio de sesión</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar cuánto tiempo debe esperar el usuario antes de iniciar la sesión automáticamente.</para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

</variablelist>
</sect2>

<sect2 id="gdm-prefs-standard">
<title>Interfaz de inicio estándar</title>
<para>La ficha Interfaz de inicio estándar permite definir las preferencias de la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME. </para>



<variablelist>
		  <varlistentry><term>Logo</term> <listitem> 
<para>Seleccione una imagen para mostrar como logo en la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME. Si desea elegir una imagen, escriba el nombre del archivo de la imagen en el cuadro combinado desplegable. Si lo prefiere, puede hacer clic en el boton Examinar para ver un cuadro de diálogo, desde el que puede elegir una imagen. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Mostrar las imágenes seleccionables (navegador de rostros)</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para mostrar imágenes de usuarios en la pantalla estándar del inicio de sesión de GNOME. Si se selecciona esta opción, los usuarios pueden seleccionar una imagen en lugar de escribir el nombre de un usuario. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Sin fondo</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción si no desea que aparezca una imagen o un color en el fondo de la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME.  </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Imagen</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción si desea que aparezca una imagen en el fondo de la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME. Para elegir una imagen, escriba el nombre de ésta en el cuadro combinado desplegable que se encuentra en el lado derecho del cuadro de diálogo. Si lo desea, también puede hacer clic en el botón Examinar, en el lado derecho del cuadro de diálogo para que aparezca un cuadro de diálogo desde el que pueda elegir una imagen. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Color</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para que aparezca un color en el fondo de la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME. Use el botón Color de fondo para especificar el color. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Ajustar imagen de fondo para que encaje</term> <listitem> 
<para>Si ha marcado la opción Imagen, seleccione esta opción para escalar la imagen del fondo de modo que se ajuste a la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME. La proporción entre altura y anchura se mantendrá. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Solamente color en pantallas remotas</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para mostrar un color en el fondo de la pantalla estándar de inicio de sesión de GNOME si los usuarios inician la sesión desde un sistema remoto.  </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>


		  <varlistentry><term>Color de fondo</term> <listitem> 
<para>Si selecciona la opción Color o Solamente color en pantallas remotas para el fondo de pantalla, utilice este botón para especificar el color. Haga clic en el botón del selector de colores para que se muestre el cuadro de diálogo del selector de colores. Seleccione el color en este cuadro de diálogo. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

</variablelist>

</sect2>
<sect2 id="gdm-prefs-graphical">
<title>Interfaz de inicio gráfica</title>
<para>La ficha Interfaz de inicio gráfica permite definir las preferencias de la pantalla gráfica de inicio de sesión.</para>

<variablelist>

		  <varlistentry><term>Lista de temas</term> <listitem> 
<para>Elija un tema para la pantalla gráfica de inicio de sesión. En el lado derecho del cuadro de diálogo podrá ver una vista previa del tema elegido. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Instalar tema nuevo</term> <listitem> 
<para>Puede añadir un tema nuevo a la lista de disponibles. El nuevo tema deberá ser un contenedor comprimido en formato tar y zip. Es decir, debe ser un archivo del tipo <filename>.tar.gz</filename>.</para><para>Para instalar un tema nuevo:</para>
<orderedlist>
<listitem><para>Haga clic en el botón Instalar tema nuevo.</para></listitem>
<listitem><para>Use el cuadro de diálogo para seleccionar el archivo del contenedor.</para></listitem>
<listitem><para>Haga clic en Aceptar. </para></listitem>
</orderedlist>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Suprimir tema</term> <listitem> 
<para>Si desea borrar un tema, selecciónelo y haga clic en el botón Suprimir tema.</para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

</variablelist>

</sect2>
<sect2 id="gdm-prefs-security">
<title>Seguridad</title>
<para>La ficha Seguridad permite configurar las preferencias de seguridad del inicio de sesión. </para>

<variablelist>
		  <varlistentry><term>Permitir a un usuario root iniciar la sesión de GDM</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir que los usuarios con privilegios de administrador del sistema o de acceso de usuario <literal>root</literal> para usar el <application>Gestor de la pantalla de GNOME</application> (<application>GDM</application>) puedan iniciar la sesión desde un sistema local.</para>
<note><para>Los sistemas que admitan los módulos Pluggable Authentication Modules (PAM) omiten esta opción. Las bibliotecas PAM determinan si el usuario se encuentra en el sistema local.  </para>
</note>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Permitir a un usuario root iniciar una sesión remota con GDM</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir que los usuarios con privilegios de administrador del sistema o de acceso de usuario <literal>root</literal> utilicen <application>GDM</application> puedan iniciar la sesión desde un sistema remoto.  </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Permitir inicios de sesión remotos temporizados</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir que <application>GDM</application> inicie automáticamente la sesión de un usuario después de un intervalo, desde un sistema remoto. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Mostrar menú de acciones</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir que los usuarios utilicen el menú Acciones en la pantalla de inicio de sesión. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Permitir configuración desde la pantalla de inicio de sesión</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir a los usuarios que utilicen la opción Configurar el gestor de inicio de sesión desde el menú Acciones en la pantalla de inicio de sesión. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Permitir ejecutar el selector XDMCP desde la pantalla de inicio de sesión</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir a los usuarios que utilicen el elemento Ejecutar el selector XDMCP del menú Acciones en la pantalla de inicio de sesión.</para><para>El elemento Ejecutar el selector XDMCP muestra una lista de sistemas que pueden ofrecer servicios de gestión para la visualización. Los usuarios pueden utilizar esta lista para elegir un sistema que gestione una sesión. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>No permitir nunca conexiones TCP con el servidor X (inhabilita todas las conexiones remotas)</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción si no desea que los usuarios puedan conectarse con el servidor del sistema de X Window desde sistemas remotos. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Retraso para reintento (seg)</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar cuánto tiempo se debe esperar tras un intento fallido de inicio de sesión, antes de volver a activar el campo Nombre de usuario en la pantalla de inicio de sesión.</para>
<note><para>Los sistemas que admitan PAM omiten esta opción. </para></note>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

</variablelist>


</sect2>
<sect2 id="gdm-prefs-xdmcp">
<title>XDMCP</title>
<para>La ficha XDMCP permite definir las preferencias de X Display Manager Control Protocol (XDMCP, protocolo de control del gestor de pantallas X).  </para>


<variablelist>
		  <varlistentry><term>Habilitar XDMCP</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para permitir que un sistema remoto de X Window solicite una sesión del sistema de X Windows desde el sistema. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Admitir peticiones indirectas</term> <listitem> 
<para>Seleccione esta opción para que el sistema remoto de X Windows muestre que no dispone de un gestor de visualizaciones para solicitar servicios de gestión de visualización de XDMCP desde este sistema. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Escuchar en el puerto UDP</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar el número de puertos en los que se deben recibir las solicitudes de User Datagram Protocol (UDP, protocolo de datagrama del usuario).  </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Máximo de solicitudes pendientes</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar el número máximo de solicitudes en cola de las sesiones del sistema.</para><note><para>Use esta opción para prevenir los ataques de denegación de servicio. Esta opción especifica el número de pantallas que pueden <emphasis>solicitar</emphasis> una sesión a la vez. Esta opción no especifica el número total de sesiones remotas que permite <application>GDM</application>. </para>
</note>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Máximo de solicitudes indirectas pendientes</term> <listitem> 
<para><application>GDM</application> crea una cola de solicitudes para las sesiones desde el sistema. Use el cuadro de selección para especificar el número máximo de solicitudes en cola de las sesiones desde las visualizaciones que no disponen de un gestor. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Máximo de sesiones remotas</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar el número total de sesiones remotas que permite <application>GDM</application>. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Tiempo máximo de espera</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar cuánto tiempo se debe esperar antes de que <application>GDM</application> suprima una solicitud de la cola de solicitudes. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Tiempo máximo de espera indirecta</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar cuánto tiempo se debe esperar antes de que <application>GDM</application> suprima las pantallas que no dispongan de un gestor, desde la cola de pantallas que han solicitado sesiones. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Pantallas por sistema</term> <listitem> 
<para>Use el cuadro de selección para especificar el número total de sesiones que permite <application>GDM</application> desde un sistema. </para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>

		  <varlistentry><term>Intervalo de ping (segundos)</term> <listitem> 
<para><application>GDM</application> sondea las sesiones para comprobar que todavía estén activas. Use el cuadro de selección para determinar el intervalo entre los sondeos de <application>GDM</application>.</para>
			 </listitem>
		  </varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

</sect1>
</article>