<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY version "2.17.4">
<!ENTITY date "12/13/2006">
]>
<article id="index" lang="es">
  <articleinfo>
    <title>Manual de referencia del Gestor de entrada de GNOME</title>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.0</revnumber>
        <date>2006-12</date>
      </revision>
    </revhistory>

    <abstract role="description">
      <para>GDM es el Gestor de entrada de GNOME, un programa gráfico de entrada.</para>
    </abstract>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Martin</firstname><othername>K.</othername>
           <surname>Petersen</surname>
        <affiliation>
          <address><email>mkp@mkp.net</email></address>
        </affiliation>
      </author>
      <author>
        <firstname>George</firstname><surname>Lebl</surname>
        <affiliation>
          <address><email>jirka@5z.com</email></address>
        </affiliation>
      </author>
      <author role="maintainer">
        <firstname>Brian</firstname><surname>Cameron</surname>
        <affiliation>
          <address><email>Brian.Cameron@Sun.COM</email></address>
        </affiliation>
      </author>
      <author>
        <firstname>Bill</firstname><surname>Haneman</surname>
        <affiliation>
          <address><email>Bill.Haneman@Sun.COM</email></address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>
    <copyright>
      <year>1998</year><year>1999</year><holder>Martin K. Petersen</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2001</year><year>2003</year><year>2004</year>
        <holder>George Lebl</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2003</year> <holder>Red Hat, Inc.</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2003</year><year>2004</year><holder>Sun Microsystems, Inc.</holder>
    </copyright><copyright><year>2003, 2006.</year><holder>Francisco Javier F. Serrador (serrador@openshine.com)</holder></copyright>

      <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Se concede permiso para copiar, distribuir o modificar este documento según las condiciones de la GNU Free Documentation License (GFDL), Versión 1.1 o cualquier versión posterior publicada por la Free Software Foundation sin Secciones invariantes, Textos de portada y Textos de contraportada. Encontrará una copia de la GFDL en este <ulink type="help" url="ghelp:fdl">enlace</ulink> o en el archivo COPYING-DOCS distribuido con este manual.</para>
         <para>Este manual forma parte de una colección de documentos de GNOME distribuidos según la GFDL. Si desea distribuir este manual de forma independiente de la colección, puede hacerlo agregando una copia de la licencia al documento, según se describe en la sección 6 de la misma.</para>

	<para>Muchos de los nombres utilizados por las empresas para distinguir sus productos y servicios se consideran marcas comerciales. Cuando estos nombres aparezcan en la documentación de GNOME, y siempre que se haya informado a los miembros del Proyecto de documentación de GNOME de dichas marcas comerciales, los nombres aparecerán en mayúsculas o con las iniciales en mayúsculas.</para>

	<para>ESTE DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO SE OFRECEN SEGÚN LAS CONDICIONES ESTABLECIDAS EN LA LICENCIA DE DOCUMENTACIÓN LIBRE DE GNU (GFDL) Y TENIENDO EN CUENTA QUE: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>EL DOCUMENTO SE ENTREGA "TAL CUAL", SIN GARANTÍA DE NINGÚN TIPO, NI EXPLÍCITA NI IMPLÍCITA INCLUYENDO, SIN LIMITACIÓN, GARANTÍA DE QUE EL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE CAREZCA DE DEFECTOS EN EL MOMENTO DE SU VENTA, SEA ADECUADO A UN FIN CONCRETO O INCUMPLA ALGUNA NORMATIVA. TODO EL RIESGO RELATIVO A LA CALIDAD, PRECISIÓN Y UTILIDAD DEL DOCUMENTO O SU VERSIÓN MODIFICADA RECAE EN USTED. SI CUALQUIER DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE AQUÉL RESULTARA DEFECTUOSO EN CUALQUIER ASPECTO, USTED (Y NO EL REDACTOR INICIAL, AUTOR O AUTOR DE APORTACIONES) ASUMIRÁ LOS COSTES DE TODA REPARACIÓN, MANTENIMIENTO O CORRECCIÓN NECESARIOS. ESTA EXENCIÓN DE RESPONSABILIDAD SOBRE LA GARANTÍA ES UNA PARTE ESENCIAL DE ESTA LICENCIA. NO SE AUTORIZA EL USO DE NINGÚN DOCUMENTO NI VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE POR EL PRESENTE, SALVO DENTRO DEL CUMPLIMIENTO DE LA EXENCIÓN DE RESPONSABILIDAD;Y</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>EN NINGUNA CIRCUNSTANCIA NI BAJO NINGUNA TEORÍA LEGAL, SEA POR ERROR (INCLUYENDO NEGLIGENCIA) CONTRATO O DOCUMENTO DE OTRO TIPO, EL AUTOR, EL ESCRITOR INICIAL, EL AUTOR DE APORTACIONES NI NINGÚN DISTRIBUIDOR DEL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DEL DOCUMENTO, NI NINGÚN PROVEEDOR DE NINGUNA DE ESAS PARTES, SERÁ RESPONSABLE ANTE NINGUNA PERSONA POR NINGÚN DAÑO DIRECTO, INDIRECTO, ESPECIAL, INCIDENTAL O DERIVADO DE NINGÚN TIPO, INCLUYENDO, SIN LIMITACIÓN DAÑOS POR PÉRDIDA DE FONDO DE COMERCIO, PARO TÉCNICO, FALLO INFORMÁTICO O AVERÍA O CUALQUIER OTRO POSIBLE DAÑO O AVERÍA DERIVADO O RELACIONADO CON EL USO DEL DOCUMENTO O SUS VERSIONES MODIFICADAS, AUNQUE DICHA PARTE HAYA SIDO INFORMADA DE LA POSIBILIDAD DE QUE SE PRODUJESEN ESOS DAÑOS.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>



    <releaseinfo>
       This manual describes version 2.17.4 of the GNOME Display Manager.
       It was last updated on 12/13/2006.
    </releaseinfo>  
  </articleinfo>

  <sect1 id="preface">
    <title>Términos y convenciones usados en este manual</title>

    <para>
      This manual describes version 2.17.4 of the GNOME Display Manager.
      It was last updated on 12/13/2006.
    </para>  

    <para>Selector: Un programa que se usa para seleccionar un equipo remoto para gestionar una pantalla remotamente en la pantalla local (<command>gdmchooser</command>).</para>

    <para>Configurador: La aplicación de configuración (<command>gdmsetup</command>).</para>

    <para>GDM: El gestor de entrada de GNOME. Se usa para describir el paquete de software como un todo. Algunas veces también se refiere a él como GDM2.</para>

    <para>gdm: El demonio del gestor de entrada (<command>gdm</command>).</para>

    <para>Interfaz de entrada: La ventana de entrada gráfica (<command>gdmlogin</command> o <command>gdmgreeter</command>).</para>

    <para>Interfaz de entrada GTK+: La ventana de entrada estándar ( <command>gdmlogin</command>).</para>

    <para>PAM: Mecanismo de complementos de autenticación (Pluggable Authentication Mechanism)</para>

    <para>Interfaz de entrada con temas: La ventana de entrada con temas intercambiables ( <command>gdmgreeter</command>).</para>

    <para>XDMCP: Protocolo de gestión de pantallas X (X Display Manage Protocol)</para>

    <para>Las rutas que comienzan con una palabra entre los símbolos paréntesis angulosos son relativas al prefijo de instalación. Ej: <filename>&lt;share&gt;/pixmaps/</filename> se refiere a <filename>/usr/share/pixmaps</filename> si GDM se ha configurado con  <command>--prefix=/usr</command>. Normalmente también denota que GDM está instalado con <command>--sysconfigdir=/etc/X11</command>, que quiere decir que cualquier ruta a la que se refiera como  <filename>&lt;etc&gt;/gdm/PreSession</filename> usualmente significa <filename>&lt;etc/X11&gt;/gdm/PreSession</filename>. Note que para interoperatibilidad se recomienda que use un prefijo de <filename>/usr</filename> y un directorio de configuración del sistema (--sysconfdir) <filename>/etc/X11</filename>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="overview">
    <title>Vista general</title>

    <sect2 id="introduction">
      <title>Introducción</title>

      <para>El Gestor de entrada de GNOME (GDM) es un gestor de entrada que implementa todas las características significativas requeridas para gestionar pantallas remotas y locales. GDM se ha escrito desde cero y no contiene nada de código de XDM / X Consortium.</para>

      <para>Para más información acerca de GDM, vea  <ulink type="http" url="http://www.gnome.org/projects/gdm/"> el sitio web del proyecto GDM</ulink>. Por favor envíe cualquier informe de fallos o peticiones de mejoras a la categoría «gdm» en <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink>. También puede enviar un mensaje a la lista de correo <address><email>gdm-list@gnome.org</email></address> para tratar sobre cualquier problema o cuestión con el programa GDM.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="stability">
      <title>Estabilidad de interfaces</title>

      <para>Los valores de pares de clave/valor definidos en los archivos de configuración de GDM y la ubicación de estos archivos se consideran interfaces «estables» y deberían cambiar sólo de formas compatibles hacia atrás. Note que esto incluye las funcionalidades como los scripts de GDM (Init, PreSession, PostSession, PostLogin, XKeepsCrashing, etc), las ubicaciones de directorios (ServAuthDir, PidFile, etc), las aplicaciones del sistema (SoundProgram), etc. Algunos valores de configuración dependen de interfaces del SO y quizá necesiten modificarse para que funcionen en un determinado SO. Los ejemplos típicos son HaltCommand, RebootCommand, CustomCommands, SuspendCommand, StandardXServer, Xnest, SoundProgram, y el valor del valor "command" para cada "server-tal".</para>

      <para>Nota: las distribuciones a menudo cambian los valores predeterminados de las claves para soportar su plataforma. Los interfaces de línea de comandos para los programas GDM instalados en <filename>&lt;bin&gt;</filename> y <filename>&lt;sbin&gt;</filename> se consideran estables. Refiérase a su documentación de la distribución para ver si hay cualquier cambio específico de la distribución a estos interfaces de GDM y qué soporte existe para ellos.</para>

      <para>En las series de desarrollo 2.15 los argumentos de un solo guión no están soportados más. Esto incluye los argumentos "-xdmaddress", "-clientaddress", y "-connectionType" usados por <command>gdmchooser</command>. Estos argumentos se han cambiado para que ahora usen dos guiones. </para>

      <para>Si se descubrieran problemas que rompiesen la compatibilidad, por favor envíe un error con una prioridad «urgente».</para>
    </sect2>

    <sect2 id="daemonov">
      <title>El demonio GDM</title>
      
      <para>El demonio GDM es responsable de gestionar pantallas en el sistema. Esto incluye la autenticación de usuarios, iniciar la sesión del usuario y terminar la sesión del usuario. GDM es configurable y las formas en que puede configurarse se describen en la sección «Configurar GDM» de este documento. Los scripts <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename>, <filename>PreSession</filename>, y <filename>PostSession</filename> de los que se habla más abajo se tratan en esta sección «Configurar GDM».</para>

      <para>El demonio de GDM soporta un protocolo de sockets de dominio UNIX que puede usarse para controlar aspectos de su comportamiento y para solicitarle información. Este protocolo se describe en la sección «Controlar GDM» de este documento.</para>

      <para>A GDM se le puede pedir que gestione una pantalla de varias formas. Las pantallas locales las gestiona siempre GDM cuando se inicia y serán reiniciadas cuando la sesión de un usuario termine. Las pantallas pueden pedirse además por XDMCP, se pueden pedir pantallas flexibles ejecutando el comando <command>gdmflexiserver</command>. Las pantallas que se inician bajo demanda no se se reinician al salir de la sesión. GDM también proporciona el comando <command>gdmdynamic</command> para permitir una gestión más fácil de las pantallas en un servidor multiusuario. Estos tipos de pantallas se discuten en la sección siguiente.</para>
        
      <para>Cuando se le pide al demonio GDM que gestione una pantalla, bifurcará un proceso servidor de X, después ejecutará el script <filename>Init</filename> como el usuario root, e iniciará el diálogo de entrada como un proceso esclavo en la pantalla. GDM puede configurarse para usar o bien <command>gdmgreeter</command> (predeterminado) o <command>gdmlogin</command> como programa de IGU para la entrada. El programa <command>gdmlogin</command> soporta accesibilidad mientras que el programa <command>gdmgreeter</command> soporta mayor temabilidad. El diálogo de la IGU se ejecuta como el usuario/grupo no privilegiado «gdm» que se describe en la sección «Seguridad» abajo. El diálogo del IGU se comunica con el demonio por medio de un protocolo de sockets y por medio de la entrada/salida estándar. El esclavo, por ejemplo pasa el nombre del usuario y la contraseña al demonio GDM por medio de la entrada/salida estándar así que el demonio puede manipular la autenticación actual.</para>

      <para>La pantalla del IGU de la entrada permite al usuario seleccionar qué sesión quiere iniciar y qué idioma quiere usar. Las sesiones se definen por archivos que terminan con la extensión .desktop y puede encontrar más información sobre estos archivos en la sección de «Configuración». El usuario introduce su nombre y contraseña y si éstos le autentican con éxito, GDM iniciará la sesión solicitada para el usuario. Es posible configurar GDM para evitar el proceso de autenticación activando las características de Entrada automática o Entrada temporizada en la configuración de GDM. El IGU de entrada puede configurarse además para para proporcionar características adicionales al usuario, como un visor de rostros, la capacidad de detener, reiniciar o suspender el sistema; y o editar la configuración de entrada (tras introducir la contraseña de root).</para>

      <para>GDM, por omisión, usará Pluggable Authentication Modules (PAM) para autenticar, pero puede usar además contraseñas crypt y shadow en sistemas legados. Tras autenticar al usuario, el demonio ejecuta el script <filename>PostLogin</filename> como root, y bifurca un proceso esclavo para iniciar la sesión solicitada. Este proceso esclavo ejecuta el script de <filename>PreSession</filename> como root, establece el entorno del usuario e inicia la sesión solicitada. GDM conserva la sesión predeterminada del usuario y el idioma en el archivo <filename>~/.dmrc</filename> del usuario y usará estos predeterminados si el usuario no seleccionó una sesión o idioma en el IGU de entrada. En Solaris, GDM (desde la versión 2.8.0.3) usa el interfaz SDTLOGIN después de autenticar al usuario para decir al servidor X que se reinicie como el usuario en vez de como root para mayor seguridad. Cuando la sesión del usuario sale, el demonio de GDM ejecutará el script <filename>PostSession</filename> como root.</para>

      <para>
        Note that, by default, GDM uses the "gdm" service name for
        normal login and the "gdm-autologin" service name for
        automatic login.  The <filename>PamStack</filename> configuration
        option can be used to specify a different service name.  For example,
        if "foo" is specified, then GDM will use the "foo"
        service name for normal login and "foo-autologin" for
        automatic login. 
      </para>

      <para>
        For those looking at the code, the gdm_verify_user function in 
        <filename>daemon/verify-pam.c</filename> is used for normal login
        and the gdm_verify_setup_user function is used for automatic login.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="displaytypes">
      <title>Tipos de pantalla diferentes</title>

      <para>GDM soporta tres tipos de pantalla diferentes: pantallas estática (local), pantallas flexibles (bajo demanda), y pantallas remotas (XDMCP). Las subsecciones «Definiciones del servidor X» y «Configuración de pantalla X local estática» de la sección «Configuración» explican cómo estos tipos de pantallas se definen en el archivo de configuración de GDM.</para>

      <para>Las pantallas locales estáticas siempre se inician por el demonio, y cuando mueren o se les mata, se reinician. GDM puede ejecutar tantos como se necesiten. GDM puede gestionar además servidores en los cuales no gestiona la entrada él mismo, permitiendo usar GDM para soportar terminales X.</para>

      <para>Las pantallas flexibles o bajo demanda, se inician por medio del protocolo socket con el comando <command>gdmflexiserver</command>. Esta característica sólo está disponible para los usuarios que hayan entrado en la consola y mostrará una pantalla de entrada nueva. Si una pantalla flexible se ha iniciado anteriormente en la consola, ejecutando <command>gdmflexiserver</command> de nuevo se mostrará un menú permitiendo a los usuarios volver a la sesión existente o iniciar una nueva sesión flexible. El comando <command>gdmflexiserver</command> bloquea la sesión actual antes de iniciar una pantalla flexible nueva, así que debe introducirse la contraseña del usuario antes de volver a la sesión existente. El comando <command>gdmflexiserver</command> puede usarse además para lanzar pantallas anidadas con <command>Xnest</command>. Éstas se lanzan en una ventana en la sesión actual del usuario. Las pantallas anidadas pueden iniciarse incluso si no se ha entrado en la consola y se inician ejecutando el comando <command>gdmflexiserver -n</command>. Las pantallas flexibles  no se reinician cuando la sesión termina. Las pantallas flexibles requieren soporte de terminales virtuales en el núcleo, y no estarán disponibles si no están soportados (como en Solaris). Las pantallas anidades requieren que el servidor X soporte Xnest.</para>

      <para>El último tipo es la pantalla remota XDMCP que se describe en la siguiente sección. Los equipos remotos pueden conectarse a GDM y presentar la pantalla de entrada si esto está activado. Algunas cosas son diferentes para las sesiones remotas. Por ejemplo, el menú Acciones que permite apagar, reiniciar o configurar GDM no se mostrará.</para>

      <para>Las pantallas iniciadas por medio del comando <command>gdmdynamic</command> se tratan como pantallas locales, así que se reinician automáticamente cuando la sesión termina. Este comando está pensado para gestionar más efectivamente las pantallas en un servidor multi-usuario (muchas pantallas conectadas a un solo servidor).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="xdmcp">
      <title>XDMCP</title>

      <para>El demonio GDM puede configurase para escuchar y gestionar las solicitudes del protocolo X Display Manage Protocol (XDMCP) de las pantallas remotas. Por omisión el soporte para XDMCP está desactivado, pero puede activarse si se desea. Si GDM está construido con soporte TCP Wrapper, entonces el demonio sólo permitirá acceder a equipos remotos especificados en la sección de servicio GDM en el archivo de configuración de TCP Wrappers.</para>

      <para>GDM incluye varias medidas para hacerlo más resistente a ataques de denegación de servicio en el servicio XDMCP. Muchos de los parámetros del protocolo, tiempos de espera negociación, etc pueden ajustarse finamente. Sin embargo la configuración de fábrica debería funcionar en la mayoría de sistemas. No la cambie a menos que sepa lo que está haciendo.</para>

      <para>GDM escucha en el puerto UDP 177 y responderá a las peticiones QUERY y BROADCAST_QUERY enviando un paquete WILLING al originador.</para>

      <para>GDM también puede configurarse para confiar en solicitudes INDIRECT y presentar un selector de equipos al display remoto. GDM recordará la selección del usuario y reenviará las peticiones subsiguiente al gestor seleccionado. GDM también soporta una extensión al protocolo que hará que se olvide de la redirección una vez que la conexión del usuario tiene éxito. Esta extensión está soportada sólo si ambos demonios son GDM. Es transparente y será ignorada por XDM u otros demonios que implementan XDMCP.</para>

      <para>Refiérase a la sección «Seguridad» para información acerca de las preocupaciones de seguridad al usar XDMCP.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="secureremote">
      <title>Securización de la conexión remota a través de SSH</title>
      <para>Tal como se explica en la sección «Seguridad», XDMCP no usa ninguna clase de encriptación y debido a esto es inherentemente inseguro. Como XDMCP usa UDP como capa de transporte de red, no es posible simplemente securizarla por medio de un túnel SSH.</para>

      <para>Para remediar este problema, gdm puede configurarse en tiempo de compilación con la opción .--enable-secureremote, con la cual gdm propone como una sesión integrada una sesión llamada «Conexión remota segura». Iniciando dicha sesión permite al usuario introducir el nombre o la dirección del equipo en el que quiere conectarse, siempre que dicho equipo remoto ejecute un servidor SSH, el usuario entonces obtiene una conexión al servidor en la cual la sesión X predeterminada se inicia y muestra en el equipo remoto local.</para>
      
      <para>Usar esta sesión permite una conexión de red mucho más segura y sólo necesita tener un servidor SSH ejecutándose en el equipo remoto remoto.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gtkgreeter">
      <title>El interfaz GTK+</title>

      <para>El interfaz GTK+ es el interfaz gráfico de usuario predeterminado que se presenta al usuario. El interfaz contiene un menú en la parte superior, un visor de rostros opcional, un logo opcional y un widget para entrada de texto. Este interfaz tiene soporte de accesibilidad completo, y debería usarse por los usuarios con necesidades de accesibilidad.</para>

      <para>El campo de entrada de texto se usa para introducir nombres de usuario, contraseñas, etc. <command>gdmlogin</command> está controlado por un demonio por debajo que es básicamente sin estado. El demonio controla el interfaz a través de un protocolo simple donde puede pedir al interfaz una cadena de texto con eco activado o desactivado. Similarmente, el demonio puede cambiar la etiqueta sobre la entrada de texto para corresponder con el valor que el sistema de autenticación quiere que el usuario introduzca.</para>

      <para>La barra del menú en la parte superior del interfaz de entrada permite al usuario seleccionar el tipo sesión/entorno de escritorio solicitado, seleccionar un idioma/configuración regional apropiada y opcionalmente apagar/reiniciar/suspender el equipo, configurar GDM (siempre que el usuario conozca la contraseña de administrador), cambiar el tema GTK+ o iniciar un selector XDMCP.</para>

      <para>El interfaz de entrada puede mostrar opcionalmente un logotipo en la ventana de entrada. La imagen debe estar en un formato legible por la biblioteca gdk-pixbuf (GIF, JPG, PNG, TIFF, XPM y posiblemente otros), y debe tener permiso de lectura para el usuario de GDM. Vea la opción <filename>Logo</filename> en la sección de referencia inferior para los detalles.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="themedgreeter">
      <title>El interfaz con temas</title>

      <para>El interfaz con temas es un interfaz que ocupa la pantalla completa y es muy "temable". Los temas pueden seleccionarse e instalarse por medio de la aplicación de configuración o estableciendo la clave de configuración <filename>GraphicalTheme</filename>. El interfaz con temas se parece al interfaz GTK+ en que está controlado por un demonio por debajo, no tiene estados, y el demonio lo controla usando el mismo protocolo sencillo.</para>

      <para>La apariencia de este interfaz está controlada realmente por el tema y así los elementos del interfaz de usuario que están presentes pueden ser diferentes. La única cosa que debe estar presente siempre es el campo de entrada de texto tal como se describe arriba en el interfaz GTK+. El tema puede incluir botones que permitan al usuario seleccionar la configuración regional o idioma adecuado, detener/reiniciar/suspender el equipo, configurar GDM (siempre que el usuario conozca la contraseña de root), o iniciar un selector XDMCP.</para>

      <para>Puede obtener siempre un menú de las acciones disponibles pulsando la tecla F10. Esto puede ser útil si el tema no proporciona ciertos botones cuando realmente quiere hacer alguna acción permitida por la configuración de GDM.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="facebrowser">
      <title>El visor de rostros de GDM</title>

      <para>GDM soporta un visor de rostros que mostrará una lista de usuarios que pueden entrar y un icono para cada usuario. Esta característica puede usarse con el interfaz GTK+ si la opción de configuración <filename>Examinador</filename> está establecida a "true". Esta característica puede usarse con el Interfaz con Temas si usa un tema de GDM que incluya un tipo de elemento "userlist", tal como  "happygnome-list"</para>

      <para>Por omisión, el visor de rostros está desactivado debido a que revelar nombres de usuario en la pantalla de entrada no es apropiado en muchos sistemas por razones de seguridad. Además GDM requiere alguna configuración para especificar qué usuarios deberían ser visibles. La configuración puede hacerse en la solapa «Usuarios» en <command>gdmsetup</command>. Esta característica es más práctica de usar en un sistema con un número pequeño de usuarios.</para>

      <para>Los iconos usados por GDM pueden instalarse globalmente por el administrador del sistema o pueden colocarse en los directorios personales de los usuarios. Si se instalan globalmente deberían estar en el directorio <filename>&lt;share&gt;/pixmaps/faces/</filename>  (aunque esto puede configurarse con la opción <filename>GlobalFaceDir</filename>) y el nombre del archivo debería ser el nombre del usuario, opcionalmente con un <filename>.png</filename> agregado. Los iconos de caras colocados en el directorio global de caras deben ser legibles por el usuario de GDM. Sin embargo, el demonio, proximiza las imágenes de los usuarios al interfaz y debido a esto no tienen que ser legibles por el usuario «gdm» sino por el root.</para>

      <para>Los usuarios pueden ejecutar el comando <command>gdmphotosetup</command> para configurar la imagen a usar para su id de usuario. Este programa escala apropiadamente el archivo si es más grande que las opciones de configuración  <filename>MaxIconWidth</filename> o <filename>MaxIconHeight</filename> y coloca al icono en un archivo llamado <filename>~/.face</filename>. Aunque <command>gdmphotosetup</command> escala las imágenes del usuario automáticamente, esto no garantiza que esas imágenes de usuario estén escaladas de forma adecuada así que un usuario puede crear su archivo <filename>~/.face</filename> a mano.</para>
        
      <para>GDM primero buscará la imagen de la cara del usuario en <filename>~/.face</filename>. Si no la encuentra, intentará con <filename>~/.face.icon</filename>. Si aún no la encuentra, usará el valor definido para "face/picture=" en el archivo <filename>~/.gnome2/gdm</filename>. Por último intentará con <filename>~/.gnome2/photo</filename> y <filename>~/.gnome/photo</filename> los cuales están obsoletos y se soportan por compatibilidad hacia atrás.</para>

      <para>Si un usuario no tiene una imagen de rostro definida, GDM usará el icono "stock_person" definido en el tema GTK+ actual. Si dicha imagen no está definida, entonces usará la imagen especificada en la opción de configuración <filename>DefaultFace</filename> como resguardo, normalmente <filename>&lt;/share&gt;/pixmaps/nobody.png</filename>.</para>
      
      <para>Note que cargar y escalar los iconos de rostros situados en los directorios personales de los usuarios puede ser una tarea que consuma mucho tiempo. Debido a que no es práctico cargar imágenes sobre NIS o NFS, GDM no intenta cargar imágenes de rostros desde directorios personales remotos. Además, GDM parará de cargar imágenes de rostros después de 5 segundos de actividad y sólo mostrará los usuarios cuyas imágenes haya obtenido hasta entonces. La opción <filename>Include</filename> de <filename>gdm.conf</filename> puede usarse para especificar un conjunto de usuarios que deberían aparecer en el visor de rostros. Mientras los usuarios a incluir tengan un tamaño razonable, no debería haber ningún problema con GDM siendo incapaz de acceder a las imágenes de rostros. Para evitar estos problemas, se recomienda situar las imágenes de rostros en el directorio especificado por la opción de configuración <filename>GlobalFaceDir</filename>.</para>

      <para>Para controlar qué usuarios se muestran en el examinador de rostros, hay varias opciones de configuración que pueden usarse. Si se establece a true la opción <filename>IncludeAll</filename>, entonces se analizará el archivo de contraseñas y se mostrarán todos los usuarios. Si la opción <filename>IncludeAll</filename> se establece a falso, entonces la opción <filename>Include</filename> debería contener una lista de usuarios separada por comas. Sólo se mostrarán los usuarios especificados. Cualquier usuario listado en la opción <filename>Exclude</filename> y los usuarios cuyo UID sea inferior a <filename>MinimalUID</filename> se filtrarán con independencia de lo que esté establecido en <filename>IncludeAll</filename>. <filename>IncludeAll</filename> no está recomendado para sistemas donde las contraseñas se carguen por medio de una red (como cuando se usa NIS), debido a que puede ser muy lento cargar más de un pequeño número de usuarios sobre la red.</para>

      <para>Cuando el examinador está activado, los nombres de usuario válidos en el equipo están expuestos inherentemente a un intruso potencial. Esto puede ser una mala idea si no sabe quién puede acceder a una pantalla de entrada. Esto es especialmente cierto si ejecuta XDMCP (desactivado por omisión).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="logging">
      <title>Registro de actividad</title>

      <para>GDM por sí mismo usará syslog para registrar los errores o el estado. También puede registrar información de depuración, que puede ser útil para encontrar problemas si GDM no funciona apropiadamente. Esto puede activarse en el archivo de configuración.</para>

      <para>La salida de varios servidores X está almacenada en el directorio de registros de GDM, el cual es configurable, pero normalmente es <filename>/var/log/gdm/</filename>. La salida desde la sesión puede encontrarse en un archivo llamado <filename>&lt;display&gt;.log</filename>. Cuatro archivos más antiguos se almacenan también con  <filename>.1</filename> a <filename>.4</filename> anexado. Éstos se rotarán a medida que se inicien nuevas sesiones en esa pantalla. Puede usar estos registros para ver que decía el servidor X cuando arrancaba.</para>

      <para>La salida de la sesión de usuario está redirigida a <filename>~/.xsession-errors</filename> incluso antes de se inicie el script <filename>PreSession</filename>. Así que no es realmente necesario redirigir esto otra vez en el script de configuración de la sesión. Tal como se hace normalmente, si la sesión del usuario duró menos de 10 segundos, GDM asume que la sesión reventó y permite al usuario ver este archivo en un diálogo antes de volver a la pantalla de entrada. De esta manera el usuario puede ver los errores de la última sesión y corregir el problema.</para>

      <para>Puede suprimir la advertencia de los 10 segundos devolviendo un código 66 desde el script <filename>Xsession</filename> desde el binario de la sesión (el script <filename>Xsession</filename> predeterminado propaga esos códigos hacia atrás). Esto es útil si tiene alguna clase de inicios de sesión especiales para los que no es un error retornar menos de esos 10 segundos después, o si configura la sesión para mostrar algún mensaje de error y el mensaje de GDM podría ser confuso y redundante.</para>

      <para>La salida de la sesión se encauza a través del demonio gdm y así el archivo <filename>~/.xsession-errors</filename> está capado a cerca de 200 Kbytes por GDM para prevenir una posible denegación de servicio en la sesión. Una aplicación podría quizás leer algunos datos erróneos, imprimir advertencias o errores en stderr o stdout. Esto podría quizás llenar el directorio personal del usuario quien tendría que cerrar sesión e iniciar sesión de nuevo para limpiar esto. Esto podría ser especialmente desagradable si hay cuotas habilitadas. GDM además atrapa correctamente la señal XFSZ y para de escribir el archivo, lo que podría conducir a sesiones matadas si el archivo fue redirigido en la forma antigua desde el script.</para>

      <para>Note que algunos distribuidores parecen ignorar la redirección de <filename>~/.xsession-errors</filename> y la hacen ellos mismos en su propio script Xsession (establecido por la clave de configuración <filename>BaseXsession</filename>) que significa que GDM no será capaz de atrapar la salida y cubrir este archivo. Puede también perder datos de salida del script <filename>PreSession</filename> lo que puede hacer la depuración mucho más complicada ya que quizás la salida de lo que está equivocado no se imprimirá. Vea la descripción de la clave de configuración <filename>BaseXsession</filename> para más información, especialmente acerca de cómo manejar múltiples gestores de entrada usando el mismo script.</para>

      <para>Note que si la sesión es una sesión a prueba de fallos, o si GDM no puede abrir este archivo por alguna razón, entonces se creará un archivo de apoyo en el directorio <filename>/tmp</filename> llamado <filename>/tmp/xses-&lt;user&gt;.XXXXXX</filename> donde <filename>XXXXXX</filename> son caracteres aleatorios.</para>

      <para>Si ejecuta un sistema sin cuotas activadas, será bueno borrar el archivo <filename>~/.xsession-errors</filename> en el script <filename>PostSession</filename>. Así este archivo de registro no está por medio innecesariamente.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="fileaccess">
      <title>Acceder a archivos</title>

      <para>En general GDM es muy reluctante respecto a leer/escribir archivos del usuario (como <filename>~/.dmrc</filename>, <filename>~/.face</filename>, <filename>~/.xsession-errors</filename>, y <filename>~/.Xauthority</filename>). Por ejemplo, se niega a acceder a cualquier cosa que no sean archivos regulares. Los enlaces, sockets y dispositivos se ignoran. El valor del parámetro <filename>RelaxPermissions</filename> determina si GDM debe aceptar archivos escribibles por el grupo del usuario u otros. Éstos se ignoran por omisión.</para>

      <para>Todas las operaciones en los archivos de usuario se realizan con el id efectivo del usuario. Si el control de sanidad falla en el archivo <filename>.Xauthority</filename> del usuario, se crea una cookie de resguardo en el directorio especificado por la opción de configuración <filename>UserAuthFBDir</filename> (<filename>/tmp</filename> por omisión).</para>

      <para>Finalmente, el administrador del sistema puede especificar el tamaño máximo del archivo que GDM debería aceptar y, en el caso de que el visor de rostros esté activado, se fuerza un tamaño máximo del icono. En sistemas grandes se avisa además que desactive el visor de rostros por razones de rendimiento. Mirar iconos en directorios personales, escalarlos y renderizarlos puede llevar mucho tiempo.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="performance">
      <title>Rendimiento de GDM</title>

      <para>Para acelerar el rendimiento es posible construir GDM para que precargue las bibliotecas cuando el GDM muestre un programa de entrada por primera vez. Esto se ha mostrado para acelerar el primer inicio de sesión debido a que estas bibliotecas pueden cargarse en memoria mientras el usuario teclea su nombre y contraseña.</para>

      <para>Para usar esta característica, configure GDM con la opción <command>--with-prefetch</command>. Esto causará que GDM instale el programa <command>gdmprefetch</command> en el directorio <filename>libexecdir</filename>, instale el <filename>gdmprefetchlist</filename> en el directorio <filename>&lt;etc&gt;/gdm</filename>, y establezca la variable de configuración <filename>PreFetchProgram</filename> para que se llame al programa <command>gdmprefetch</command> con el archivo predeterminado <filename>gdmprefetchlist</filename>. El archivo predeterminado <filename>gdmprefetchlist</filename> se optimizó para un escritorio GNOME ejecutándose en Solaris, así que quizá necesite algo de ajuste fino en otros sistemas. Pueden contribuirse archivos alternativos de prefetchlist en la categoría «gdm» en <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink>, para que puedan ser incluidos en lanzamientos futuros de GDM.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="security">
    <title>Seguridad</title>

    <sect2 id="PAM">
      <title>PAM</title>

      <para>GDM usa PAM para autenticación del usuario, aunque si su máquina no soporta PAM puede compilar GDM para que funcione con la base de datos de contraseñas y la biblioteca de funciones crypt.</para>

      <para>PAM significa Pluggable Authentication Module, y se usa por la mayoría de los programas que piden autenticación en su equipo. Permite al usuario configurar diferentes comportamientos de autenticación para distintos programas.</para>

      <para>Algunas características de GDM (como activar la entrada automática) quizá requieran que actualice su configuración PAM. PAM tiene interfaces distintos, pero similares, en diferentes sistemas operativos, así que compruebe su página man de pam.d o pam.conf para los detalles acerca de cómo configurarlo. Asegúrese de leer la documentación de PAM (eg: página man de pam.d/pam.conf) y tenga cuidado con las implicaciones de seguridad de cualquier cambio que intente hacer a su configuración.</para>

      <para>Si no hay ninguna entrada para GDM en su archivo de configuración de PAM, entonces las características como la entrada automática quizá no funcionen. No tener una entrada hará que GDM use el comportamiento predeterminado, se recomiendan configuraciones conservadoras y probablemente sean los que se entreguen con su distribución.</para>

      <para>Si desea que GDM funciona con otros tipos de mecanismos de autenticación (como una SmartCard), entonces debe implementar esto escribiendo un módulo PAM en vez de intentando modificar el código de GDM directamente. Refiérase a la documentación de PAM de su sistema. Esta cuestión se ha discutido en la lista de correo <address><email>gdm-list@gnome.org</email></address>, así que puede referirse a los archivadores de la lista para más información.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmuser">
      <title>El usuario GDM</title>

      <para>Por razones de seguridad se requieren un usuario y grupo dedicado para un funcionamiento correcto. La necesidad de ser capaz de escribir archivos Xauth es el porqué el usuario «nobody» no es apropiado para gdm.</para>

      <para>El demonio GDM normalmente se ejecuta como root, y hace de esclavo. Sin embargo GDM debería también tener un id de usuario y un id de grupo dedicado que se usa para sus interfaces gráficas <command>gdmgreeter</command> y <command>gdmlogin</command>. Éstos se configuran por medio de las opciones de configuración <filename>User</filename> y <filename>Group</filename> en los archivos de configuración de GDM. El usuario y grupo debería ser creado antes de ejecutar «make install». Por omisión GDM asume que el usuario y el grupo se llaman «gdm».</para>

      <para>Este id de usuario se usa para ejecutar los programas del IGU de GDM requeridos para la entrada. Toda la funcionalidad que requiere la autorización de root la realiza el proceso del demonio GDM. Este diseño asegura que si los programas del IGU son comprometidos, sólo los privilegios del usuario dedicado están disponibles.</para>

      <para>Debería notarse sin embargo que el usuario y el grupo de GDM tienen algunos privilegios que los hacen de alguna manera peligrosos. Por una parte tienen acceso al directorio de autorización del servidor X. Debe ser capaz de leer y escribir claves Xauth en <filename>&lt;var&gt;/lib/gdm</filename>. Este directorio debería tener como propietario root:gdm y permisos 1770. Ejecutar «make install» establecerá este directorio a estos valores. El proceso del demonio de GDM restablecerá este directorio a los permisos/propietario adecuados si por cualquier circunstancia, no estuvieran establecidos de forma correcta.</para>

      <para>El peligro es que alguien que gane privilegios del usuario/grupo GDM puede entonces conectarse a cualquier sesión. Así que no debería bajo ninguna circunstancia, hacer esto a algún usuario/grupo que pueda ser fácil obtener acceso, como el usuario <filename>nobody</filename>. Los usuarios que ganan acceso al usuario «gdm» podrían también modificar las claves Xauth y provocar ataques de denegación de servicio. También si una persona gana la capacidad de ejecutar programas como el usuario «gdm», podría ser posible espiar los procesos GDM en ejecución, incluyendo usuarios y contraseñas a medida que se teclean.</para>

      <para>Se espera que las distribuciones y los administradores de sistemas que usen GDM configuren el usuario dedicado de forma apropiada. Se recomienda que este id de usuario se configure para no permitirle iniciar sesión y no tener un intérprete de comandos predeterminado. Las distribuciones y los administradores del sistema deberían configurar el sistema de archivos para asegurarse de que el usuario GDM no tenga permiso de lectura o escritura a los archivos sensibles.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="xauth">
      <title>Esquema de autenticación del servidor X</title>
 
      <para>El directorio de autorización del servidor (el <filename>ServAuthDir</filename>) se usa para albergar un conjunto de datos aleatorios internos además de los archivos de autorización del servidor X, y el nombre es realmente una reliquia de la historia. El demonio GDM fuerza que este directorio tenga el propietario <filename>root.gdm</filename> con los permisos 1770. De esta manera sólo root y el grupo de GDM tienen acceso de escritura a este directorio, pero el grupo GDM no puede eliminar los archivos que sean propiedad de root de este directorio, tales como los archivos de autorización del servidor X.</para>

      <para>GDM por omisión no confía en el directorio de autorización del servidor y lo trata de la misma manera que el directorio temporal respecto a crear archivos. De esta manera, alguien que rompa al usuario  de GDM no puede montar ataques creando enlaces en este directorio. Similarmente el directorio de registros del servidor X se trata de forma segura, pero ese directorio debería ser propiedad y escribible sólo por el usuario root.</para>

      <para>GDM sólo soporta el sistema de autenticación MIT-MAGIC-COOKIE-1. Normalmente se gana poco de otros esquemas, no se ha hecho ningún esfuerzo en implementarlos hasta ahora. Sea especialmente cuidadoso acerca de usar XDMCP porque las cookies de autenticación van sobre el cable como texto en claro.Obviamente si el espionaje es posible, entonces el atacante podría tan sólo espiar su contraseña de autenticación mientras usted inicia una sesion, con independencia del esquema de autenticación que se esté usando. Si el espionaje es posible y poco deseable, entonces tendrá que crear un túnel a través de ssh para la conexión X en vez de usar XDMCP. Podría pensar en XDMCP como una clase de telnet gráfico que tiene los mismos problemas de seguridad.</para>

      <para>En el lado superior, la generación de números aleatorios de GDM es muy conservadora y GDM toma medidas extraordinarias para obtener un verdadero número aleatorio de 128 bits, usando generadores de números aleatorios por hardware si es posible, además de la hora actual (con precisión de microsegundos), un array de 20 bytes de números pseudoaleatorios, pids de procesos, además de otra información aleatoria (posiblemente usando <filename>/dev/audio</filename> o <filename>/dev/mem</filename> si los generadores aleatorios hardware no están disponibles) para crear un búfer grande y después ejecutar un digest MD5 en él. Obviamente, todo este trabajo se desperdicia si envía la cookie a través de una red abierta o la almacena en un directorio NFS (vea la clave de configuración de <filename>UserAuthDir</filename>). Así que sea cuidadoso acerca de dónde usa su display X remoto.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="firewall">
      <title>Seguridad con cortafuegos</title>

      <para>Incluso aunque GDM intenta diferenciar inteligentemente a los atacantes potenciales, se recomienda que bloquee el puerto XDMCP (normalmente el puerto UDP 177) en su cortafuegos a no ser que realmente lo necesite. GDM se protege contra ataques DoS, (Denial of Service) pero el protocolo X aún es inherentemente inseguro y sólo debería usarse en entornos controlados. Además cada conexión remota toma muchos recursos, así que es más fácil hacer un DoS a un servidor XDMCP que a un servidor web.</para>

      <para>También es sabio bloquear todos los puertos del servidor X (puertos TCP 6000 + número de pantalla) en el cortafuegos. Note que GDM usará los números de pantalla 20 y superiores para los servidores flexibles bajo demanda.</para>

      <para>X no es un protocolo muy seguro para dejarlo en la red, y XDMCP es incluso menos seguro.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nfssecurity">
      <title>Seguridad de GDM con NFS</title>

      <para>Note que el tráfico NFS realmente va "sobre el cable" y puede verse. Cuando se acceda al archivo de autorización X del usuario (<filename>~/.Xauthority</filename>), GDM intentará abrir el archivo para leerlo como root. Si falla, GDM concluirá que se ha montado por NFS y usará automáticamente  <filename>UserAuthFBDir</filename>, que usualmente está en <filename>/tmp</filename>. Este comportamiento puede cambiarse poniendo a «false» <filename>NeverPlaceCookiesOnNFS</filename> en la sección <filename>[security]</filename>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="xdmcpsecurity">
      <title>Seguridad XDMCP</title>

      <para>Incluso aunque su pantalla esté protegida por cookies, XEvents y las pulsaciones de teclas que se introducen al escribir las contraseñas aún irán sobre el cable en texto claro. Es trivial capturarlas.</para>

      <para>XDMCP es útil principalmente para ejecutar clientes ligeros como en terminales de laboratorio. Dichos clientes ligeros sólo necesitarán la red alguna vez para acceder al servidor, y así parece que la mejor política para la seguridad es tener a esos clientes ligeros en una red separada que no pueda accederse desde el mundo exterior, y sólo pueda conectarse al servidor. El único punto desde el que necesita acceder desde fuera es el servidor.</para>

      <para>Las secciones de arriba «Esquema de autenticación del servidor X» y «Seguridad con cortafuegos» también contienen información importante acerca de usuario XDMCP de forma segura. La siguiente sección también discute cómo configurar el control de acceso de XDMCP.</para>

      <para>Para solucionar la seguridad inherente de XDMCP, gdm propone una sesión predeterminada integrada que usa ssh para encriptar la conexión remota. Vea la sección «Securizar una conexión remota con ssh» arriba.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="xdmcpaccess">
      <title>Control de acceso XDMCP</title>

      <para>El control de acceso XDMCP se realiza usando TCP wrappers. Es posible compilar GDM sin TCP wrappers sin embargo, así que debería comprobar su configuración y verificar que funciona.</para>

      <para>Debería usar el nombre del demonio <command>gdm</command> en el archivo <filename>&lt;etc&gt;/hosts.allow</filename> y en el archivo <filename>&lt;etc&gt;hosts.deny</filename>. Por ejemplo para denegar la entrada a equipos de <filename>.evil.domain</filename> , añada</para>
<screen>
gdm: .dominio.maligno
</screen>
      <para>a <filename>&lt;etc&gt;/hosts.deny</filename>. También necesitará añadir </para>
<screen>
gdm: .su.dominio
</screen>
      <para>a su <filename>&lt;etc&gt;/hosts.allow</filename> si normalmente no permite todos los servicios desde todos los equipos. Vea la página del manual <ulink type="help" url="man:hosts.allow">hosts.allow(5)</ulink> para más detalles.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="consolekit">
    <title>Soporte para ConsoleKit</title>

    <para>GDM incluye soporte para publicar la información de entrada del usuario con el framework de contabilidad de usuarios y sesiones conocido como COnsoleKit. ConsoleKit es capaz de hacer un seguimiento de todos los usuarios actualmente reconocidos. En este respecto, puede usarse como un reemplazo de los archivos utmp y utmpx que están disponibles en la mayoría de los sistemas Unix.</para>

    <para>Cuando GDM va a crear un proceso de entrada nuevo para un usuario llamará al método privilegiado de ConsoleKit para abrir una sesión nueva para dicho usuario. En este momento GDM también proporciona a ConsoleKit la información acerca de esta sesión de usuario como: el ID de usuario, el nombre de la pantalla X11 que se asociará con la sesión, el nombre de host desde el cual se origina la sesión (útil en caso de una sesión XDMCP), si esta sesión es o no es local, etc. Como la entidad que inicia el proceso de usuario, GDM está en una posición única para conocer y confiar en proporcionar estos bits de información acerca de la sesión de usuario. El uso de este método privilegiado está restringido por el uso de una norma de seguridad del sistema de bus de mensajes D-Bus.</para>

    <para>En caso donde un usuario con una sesión existente y que se haya autenticado en GDM y pida continuar una sesión existente, GDM llama un proceso privilegiado de ConsoleKit para desbloquear esa sesión. Los detalles exactos de qué ocurre cuando la sesión recibe esta señal de desbloqueo están indefinidos y son específicos de la sesión. Sin embargo la mayoría de las sesiones desbloquearán un salvapantallas en respuesta.</para>

    <para>Cuando el usuario elige salir, o si GDM o la sesión terminan de forma inesperada, la sesión de usuario se desregistra de ConsoleKit.</para>

    <para>Si no se desea el soporte para ConsoleKit se puede deshabilitar en tiempo de compilación usando la opción --with-console-kit=no al ejecutar configure.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="gdmsetupusage">
    <title>Uso de gdmsetup para configurar GDM</title>

    <para>La aplicación <command>gdmsetup</command> se puede usar para configurar GDM. Si cree que ejecutar un IGU como root causa un riesgo de seguridad, entonces quizá quiera editar siempre los archivos a mano y no usar <command>gdmsetup</command>. Editar los archivos a mano se explica en la sección «Configuración» de este documento. Note que <command>gdmsetup</command> no soporta cambiar todas las variables de configuración, así que quizás sea necesario editar los archivos a mano para algunas configuraciones.</para>

    <para>El programa <command>gdmsetup</command> tiene cinco solapas. Local, Remoto, Accesibilidad, Seguridad y Usuarios, descritas abajo. Entre paréntesis está la información acerca de qué clave de configuración de GDM está afectada por cada selección del IGU. Vea la sección «Configuración» de este manual y los comentarios en el archivo &lt;share&gt;/gdm/defaults.conf para detalles adicionales acerca de cada clave.</para>

    <sect2 id="gdmsetuplocaltab">
      <title>Solapa Local</title>
     
      <para>La solapa Local se usa para controlar la apariencia de GDM para las pantallas locales/estáticas (no para las conexiones XDMCP remotas). Las opciones disponibles en esta solapa dependen de lo que esté seleccionado en la caja de combinación «Estilo». Esta caja de combinación se usa para determinar se usa el interfaz «Plano» o «Con tema». Las diferencias entre estos programas de interfaz se explican en la sección «Vista general» de este documento.</para>

      <para>Si la selección de «Estilo» es «Plano», entonces GDM usará el programa <command>gdmlogin</command> como el IGU (daemon/Greeter). Cuando esta opción está seleccionada, <command>gdmsetup</command> permite al usuario seleccionar si el fondo es una imagen o color sólido (greeter/BackGroundType). Si está seleccionado imagen, hay un botón de selección de archivos para escoger el archivo de imagen (greeter/BackgroundImage) y una casilla para escalar la imagen para que quepa en la pantalla (greeter/BackgroundImageScaleToFit). Si se selecciona color sólido, hay un botón disponible para permitir la selección del color (greeter/BackgroundColor). Además, el usuario puede seleccionar la imagen del logo que aparece en gdmlogin (greeter/Logo).</para>

      <para>Si la elección de «Estilo» es «Plano con visor de rostros», entonces el programa <command>gdmlogin</command> se usa como el IGU (daemon/Greeter) y el visor de rostros se activa (greeter/Browser). El visor de rostros se explica en la sección Vista general. De todas formas, las elecciones son las mismas que cuando la elección de «Estilo» es «Plana». Puede ser necesaria la configuración adicional en la solapa Usuarios para elegir qué usuarios aparecen en el Visor de rostros.</para>

      <para>Si la opción de «Estilo» es «Con temas», entonces se usa el programa <command>gdmgreeter</command> como el IGU (daemon/Greeter). Cuando esta opción está seleccionada, <command>gdmsetup</command> permite al usuario seleccionar el tema para que se use (greeter/GraphicalTheme). Note que la casilla en la izquierda del nombre del tema debe marcarse para que ese tema se pueda seleccionar. Pulsar en el tema pero no marcar la casilla resaltará el tema y el botón «Quitar» se puede usar para borrar el tema. Se muestra información acerca del autor del tema y el copyright para el tema seleccionado. Para activar el Visor de rostros, debe seleccionarse un tema que incluya un visor de rostros, como GNOME Feliz. El «Color de fondo» mostrado cuando GDM se inicia (y si el tema tiene elementos transparentes) también se puede seleccionar (greeter(GraphicalThemedColor). La caja combo «Tema» se puede establecer a «Aleatorio de los seleccionados» si quiere que se use un tema aleatorio para cada entrada (greeter/GraphicalThemeRand y greeter/GraphicalThemes). Para usar temas aleatorios, seleccione cada tema que quiera usar. Por omisión esta caja de combinación está establecida a «Sólo seleccionados», para que sólo un único tema pueda seleccionarse y ser usado.</para>

      <para>A pesar de la selección »Estilo», el usuario podría seleccionar si el menú de acciones es visible (greeter/SystemMenu), o so el menú Acciones incluye la elección para iniciar <command>gdmsetup</command> (greeter/ConfigAvailable), y si el menú de Acciones incluye la opción para hacer que <command>gdmchooser</command> ejecute una sesión de entrada remota XDMCP (greeter/ChooseButton). Note que la contraseña de root debe introducirse para iniciar <command>gdmsetup</command> desde la pantalla de entrada si está activado. Además el mensaje de bienvenida mostrado para las sesiones locales se puede seleccionar (greeter/DefaultWelcome y greeter/Welcome). El mensaje de Bienvenida puede contener las secuencias de caracteres descritas en la sección de «Nodos de texto» de la sección de «Interfaz de temas» de este manual.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmsetupremotetab">
      <title>Solapa Remoto</title>

      <para>La solapa Remoto controla la apariencia de GDM para los usuarios que accedan por medio de XDMCP. Por omisión, XDMCP está desactivado, y los usuarios deberían entender las secciones relacionadas con XDMCP de la sección de Seguridad de este documentos antes de activarlo. Esta solapa incluye una caja combinada «Estilo» que se puede usar para activar XDMCP y controlar la apariencia de GDM para usuarios remotos (gui/RemoteGreeter y xdmcp/Enable). Esta caja combinada se podría establecer a «Entrada remota desactivada» o «Igual que local». Si la solapa Local está puesta a «Plano» o «Plano con visor de rostros», entonces el usuario debería además seleccionar «Con temas». Si la solapa Local está puesta a «Con temas», entonces el usuario puede seleccionar además «Plano» y «Plano con visor de rostros». Se recomienda que se use el IGU «Plano» para las conexiones remotas ya que es más ligero y tiende a tener mejor rendimiento a través de la red.</para>

      <para>Si está activada la  entrada remota, entonces el usuario puede especificar el mensaje de bienvenida remoto que se mostrará (greeter/DefaultRemoteWelcome y greeter/RemoteWelcome). Este mensaje de bienvenida está separado desde el mensaje de bienvenida Local y puede tener un valor diferente. El mensaje de bienvenida puede contener las secuencias de caracteres descritas en la sección «Nodo de texto» de la sección «Interfaz con temas» de este manual.</para>

      <para>Si la selección de «Estilo» es «La misma que local» y la selección local es «Plano» o «Plano sin visor de rostros», entonces el usuario puede seleccionar si las imágenes del fondo debe mostrarse para las entradas remotas (greeter/BackgroundRemoteOnlyColor).</para>

      <para>Si la selección «Estilo» está activada y establecida a un valor diferente que la solapa «Local», entonces el usuario tiene las mismas selecciones de configuración que las encontradas en la solapa Local, excepto que las del Menú de Sistema, debido a que nunca están disponibles para las entradas remotas por razones de seguridad.</para>

      <para>Si está activada la entrada remota, hay un botón «Configurar XDMCP» que muestra un diálogo permitiendo al usuario establecer la configuración XDMCP, incluyendo si se confían las peticiones indirectas (xdmcp/MaxPending), las peticiones indirectas pendientes máximas  (xmdcp/MaxPendingIndirect), las sesiones remotas máximas (xdmcp/MaxSessions), tiempo máximo de espera  (xdmcp/MaxWait), tiempo máximo de espera para peticiones indirectas (xdmcp/MaxWaitIndirect), pantallas por equipo remoto (xdmcp/DisplaysPerHost), e intervalo de ping (xdmcp/PingIntervalSeconds). Los ajustes predeterminados son ajustes estándar y sólo deberían cambiarse por alguien que entienda las ramificaciones del cambio.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmsetupaccessibilitytab">
      <title>Solapa Accesibilidad</title>

      <para>La solapa de Accesibilidad se usa para activar las características de Accesibilidad en GDM. «|Activar entrada accesible» (daemon/AddGtkModules y daemon/GtkModulesList) activa los listeners de gestos de GDM que se explican en la sección «Accesibilidad» de este documento. Hay además una casilla para permitir a los usuarios cambiar el tema al usar el interfaz «Plano» (gui/AllowGtkThemeChange). Esta característica permite a los usuarios de GDM cambiar el tema a temas de Alto Contraste o  Bajo Contraste si fuera necesario. El usuario podría seleccionar además si GDM debería reproducir un sonido cuando la pantalla de entrada esté preparara, cuando la entrada tiene éxito y cuando la entrada ha fallado. Los botones del selector de archivos se usan para seleccionar el archivo de sonido a reproducir, y el botón «Reproducir» se puede usar para obtener una muestra del sonido.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmsetupsecuritytab">
      <title>Solapa Seguridad</title>

      <para>La solapa Seguridad permite al usuario activar la entrada automática y la entrada temporizada, qué usuario entra por medio de una entrada automática o temporizada, y el retardo de la entrada temporizada (daemon/AutomaticLoginEnable, daemon/AutomaticLogin, daemon/TimedLoginEnable, daemon/TimedLogin, y daemon/TimedLoginDelay). Si se activa la entrada automática, entonces el usuario especificado entrará automáticamente al reiniciar sin que GDM pida usuario y contraseña. Si el usuario sale de su sesión, GDM se iniciará y pedirá un usuario y contraseña para volver a entrar. Si está activado TimedLogin, entonces GDM iniciará sesión con el usuario especificado tras un número especificado de segundos. El usuario podría activar la entrada temporizada para las conexiones remotas (XDMCP) marcando la casilla «Permitir entradas remotas temporizadas».</para>

      <para>En esta solapa, el usuario puede seleccionar si el usuario administrador del sistema puede entrar, y si el usuario administrador del sistema puede entrar por medio de conexiones remotas (XDMCP) (security/AllowRoot y security/AllowRemoteRoot). El usuario puede activar la depuración de GDM (debug/Enable) lo cual causa que los mensajes de depuración se envíen al registro del sistema. La depuración sólo debería usarse para diagnosticar un problema y no debería dejarse activada cuando no se necesita.Si se selecciona la opción «Denegar conexiones TCP al servidor X» desactivará el reenvío de X (security/DisallowTCP). Se puede establecer un retardo de entrada (security/RetryDelay) para hacer que GDM espere un número de segundos después de una entrada fallida.</para>  

      <para>El botón «Configurar servidor X» se puede usar para especificar como GDM gestiona cada pantalla. La caja combo «Servidores» muestra qué definiciones de servidor están disponibles (Estándar, Terminal, y Selector por omisión). Vea la sección «Definiciones de servidor X» de la sección de «Configuración» para más información acerca de cómo crear nuevas definiciones de servidores.</para>

      <para>Para cualquier tipo de servidor, el usuario podría modificar el «Nombre del servidor» (server/name), el «Comando» (server/command) que se usa para lanzar el servidor X, si el tipo de servidor lanzará  el interfaz de entrada o el de selección de equipo remoto (server/chooser) tras iniciar el servidor X, si GDM manipulará este tipo (normalmente sólo se establece a falso cuando se entra en una sesión de tipo terminal), y si el tipo de sesión soporta sesiones «Flexibles» (server/flexible).</para>

      <para>La sección «Servidores que iniciar» muestra qué tipo de servidor se muestra para cada pantalla en la máquina. Los usuarios podrían pulsar en el botón «Añadir/Modificar) para añadir una pantalla nueva a la lista o para modificar una pantalla seleccionada, Esto simplemente hace corresponder a cada pantalla física con la definición del servidor que se usará para gestionar esa pantalla. El botón «Quitar» se puede usar para quitar una pantalla de la lista.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="gdmsetupuserstab">
      <title>Solapa Usuarios</title>

      <para>La solapa Usuarios controla qué usuarios aparecen en el Visor de Rostros. Si la casilla «Incluir todos los usuarios de /etc/password» está seleccionada, entonces todos los usuarios (con un id de usuario por encime de greeter/MinimalUID y que no estén en la lista Excluir) se muestran. Si esta casilla no está seleccionada, entonces los usuarios se deben añadir a la lista «Incluir». Los usuarios en la lista «Excluir» nunca se muestran. Los botones «Añadir» y «Quitar» se usan para añadir un usuario nuevo a la lista o quitar un usuario seleccionado de la lista. El botón «Aplicar cambios de usuarios» se debe pulsar tras modificar las listas «Incluir» y «Excluir». Los botones de flechas de la izquierda y derecha se pueden usar para mover un usuario seleccionado de una lista a otra.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="configuration">
    <title>Configuración</title>

    <para>GDM tiene una gestión de configuración potente. La configuración del sistema está almacenada en <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> y la intención es que este archivo se pueda almacenar en un sistema de archivos compartido de manera que los administradores de sistema sólo tengan que modificar un solo archivo para controlar la configuración de varias máquinas. Además las distribuciones de GDM pueden parchear este archivo al actualizar para mejorar la usabilidad, la seguridad, etc. La configuración podría adaptarse para una máquina específica editando el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> para incluir una configuración distinta para una clave específica. Aquellos parámetros en las secciones «gui» y «greater», y la clave security/PamStack se pueden personalizar por pantalla especificandolos en un archivo llamado <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf&lt;display num&gt;</filename>. Por ejemplo, los overrides de configuración para la pantalla ":103" se podrían almacenar en el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf:103</filename>. La configuración por pantalla está soportada en GDM 2.14.6 y posterior.</para>

    <para>El comando <command>gdmsetup</command> es un programa IGU que puede usar para editar la configuración de GDM. Este programa puede lanzarse directamente desde la pantalla de entrada si la clave greeter/ConfigAvailable está establecida a «true». El GUI no soporta todas las claves de configuración de GDM, así que quizá tenga que editar los archivos de configuración a mano para editar esas claves. Si crees que ejecutar un GUI perteneciente al root es un riesgo de seguridad, entonces podría querer editar siempre estos archivos a mano. Este programa no soporta establecer la configuración por cada pantalla, así que los archivos de configuración por cada pantalla deben configurarse a mano.</para>

    <para>Las distribuciones deberían editar el archivo <filename>&gt;&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> para establecer los valores predeterminados para que éstos se preserven como predeterminados y no sean modificados por los usuarios modificando su archivo de configuración personal <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename>.</para>

    <para>Si quiere cambiar la configuración a mano, edite el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> y asegúrese de que el par clave=valor que quiere está incluido en la sección apropiada. Por ejemplo, para cambiar la clave  "Greeter" en la sección "daemon" asegúrese de que la sección daemon del archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> tiene el valor como el de este ejemplo. </para>

<screen>
[daemon]
Greeter=/usr/lib/gdmgreeter
</screen>

    <para>Los archivos de configuración (especialmente <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> y <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename>) contienen comentarios útiles y ejemplos, así que léalos para más información acerca de cambiar su configuración. GDM considera las líneas que comienzan por un carácter «#» un comentario, y estas líneas serán ignoradas por GDM. Algunas claves en <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> se comentan mientras que otras están establecidas. Los valores comentados muestran el valor predeterminado.</para>

    <para>EL archivo  <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> contiene las opciones de configuración predeterminadas para GDM, y no debería ser modificado por el usuario. El archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> es donde los usuarios pueden especificar sus opciones de configuración personalizadas. Las opciones de configuración especificadas en el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> toman precedencia sobre los valores en el archivo principal <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename>. Ejecutar el comando <command>gdmsetup</command> hará que el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> se modifique con las opciones de configuración del usuario y hará que cualquier programa del IGU de GDM se actualice automáticamente. Anteriormente a la versión 2.13.0.4 GDM sólo soportaba el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/gdm.conf</filename>, así que si está usando una versión más antigua de GDM tan sólo edite ese archivo directamente.</para>

    <para>La ubicación de los archivos de configuración puede controlarse por medio de las opciones de configuración <command>--with-defaults-conf</command> y <command>--with-custom-conf</command>. La opción --config del demonio GDM podría usarse también para especificar la ubicación del archivo de configuración. El demonio GDM debe reiniciarse para cambiar el archivo de configuración en uso.</para>

    <para><filename>&lt;share&gt;/gdm/factory-gdm.conf</filename> es el archivo de  configuración tal como se empaqueta con el demonio. Esto puede ser útil para ver si el archivo <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> ha cambiado.</para>

    <para>Los demás archivos de configuración de GDM se encuentran, por omisión, en la carpeta <filename>&lt;etc&gt;/gdm/</filename> o sus subdirectorios. Sin embargo, la ubicación de todos los archivos de configuración se definen en los archivos de configuración de GDM, así que el administrador del sistema puede elegir situar estos archivos en cualquier lugar.</para>

    <para>Esta es una lista de los contenidos del directorio de configuración:</para>

<screen>
locale.alias
Xsession
XKeepsCrashing
modules/
Init/
PostLogin/
PreSession/
PostSession/
</screen>

    <para><filename>locale.alias</filename> es un archivo que se parece mucho al archivo de alias regionales del sistema pero no es el mismo. Éstos son los idiomas que están disponibles en su sistema. Todos los idiomas además se prueban para ver si actualmente existen antes de presentárselos al usuario.</para>

    <para><filename>Xsession</filename> es un script que configura una sesión de usuario y después ejecuta la selección de sesión del usuario. Note que el script de sesión se inicia típicamente por el archivo <filename>desktop</filename> asociado con la sesión que el usuario a escogido. Algunas sesiones quizá inicien la sesión del usuario por medio de un mecanismo diferente que el script <filename>Xsession</filename> así que marque el <filename>desktop</filename> apropiado antes de asumir que el problema de inicio está causado por este archivo.</para>

    <para><filename>XKeepsCrashing</filename> es un script que se ejecuta cuando el servidor X continúa colgándose y no se puede recuperar. El script predeterminado incluido funcionará con la mayoría de las distribuciones de Linux y puede ejecutar la aplicación de configuración de X siempre que la persona en la consola conozca la contraseña de root.</para>

    <para>Los módulos de accesibilidad se configuran en el subdirectorio <filename>modules/</filename>, y son un tema aparte. Lea los archivos predeterminados provistos, tienen documentación adecuada. De nuevo normalmente la instalación predeterminada se da en archivos con <filename>factory</filename> en su nombre, y dichos archivos no se leen, están solo ahí para que usted pueda volver siempre a la configuración predeterminada.</para>

    <para>Los archivos que describen las sesiones GDM disponibles siguen la especificación de archivos <filename>.desktop</filename> de freedesktop.org y se instalan en <filename>&lt;etc&gt;/X11/sessions/</filename>. Este directorio también lo lee el gestor de entrada de KDE para una configuración común. El siguiente directorio <filename>&lt;share&gt;/gdm/BuiltInSessions/</filename> se lee para las sesiones integradas específicas de GDM (KDM las lleva en el propio código cuando se escribió este manual). Por último la configuración predeterminada también lee <filename>&lt;share&gt;/xsessions/</filename> (que debería ser  <filename>/usr/share/xsessions/</filename> si realmente quiere cooperar con KDM) donde los paquetes del escritorio pueden instalar sus propios archivos de sesión. Los directorios bajo <filename>&lt;etc&gt;</filename> deberían estar reservados para la configuración. La aproximación de la especificación de archivos de escritorio hace fácil para los sistemas de gestión de paquetes instalar gestores de ventanas y diferentes tipos de sesiones sin requerir que el administrador del sistema edite los archivos. Vea la clave de configuración <filename>SessionDesktopDir</filename> para cambiar las rutas. Solía ocurrir que GDM almacenaba sus sesiones integradas en <filename>&lt;etc&gt;/dm/Sessions/</filename> pero esto es obsoleto a partir de 2.5.90.0 Note que antes de la versión 2.4.4.2 sólo se leía <filename>&lt;etc&gt;/dm/Sessions/</filename>.</para>

    <para>Puede desactivarse una sesión (si fue instalada en <filename>&lt;share&gt;xsessions/</filename>) añadiendo un <filename>.desktop</filename> nombrado idénticamente a uno de los directorios anteriores en la ruta (como <filename>&lt;etc&gt;/X11/sessions</filename>) y usando <filename>Hidden=true</filename> en ese archivo.</para>

    <sect2 id="scriptdirs">
      <title>Los directorio de scripts</title>
      
      <para>En esta sección explicaremos los directorios <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename>, <filename>PreSession</filename> y <filename>PostSession</filename> ya que son muy similares.</para>

      <para>Cuando el servidor X se haya iniciado con éxito, GDM intentará ejecutar el script llamado <filename>Init/&lt;displayname&gt;</filename>. Ej: <filename>Init/:0</filename> para la primera pantalla local. Si este archivo no se encuentra, GDM intentará ejecutar <filename>Init/&lt;hostname&gt;</filename>. Ej: <filename>Init/somehost</filename>. Si esto aún no se encuentra, GDM intentará <filename>Init/XDMCP</filename> para todas las entradas XDMCP o <filename>Init/Flexi</filename> para todas las pantallas bajo demanda. Si no se encuentra ninguno de los anteriores, GDM ejecutará <filename>Init/Default</filename>. El script se ejecutará como root y GDM se bloquea hasta que termina. Use el script <filename>Init/*</filename> para las aplicaciones que se suponen que se ejecutan junto con la ventana de entrada de GDM. xconsole por ejemplo. Los comandos para poner el fondo de pantalla, etc. van también en este archivo.</para>

      <para>Es responsabilidad del administrador de sistemas decidir si los clientes iniciados por el script Init deben matarse antes de iniciar la sesión del usuario. Esto se controla con la opción de configuración <filename>KillInitClients</filename></para>

      <para>Cuando el usuario ha sido autenticado con éxito GDM intenta los scripts en el directorio <filename>PostLogin</filename> de la misma manera que para el directorio <filename>Init</filename>. Esto se hace antes de que cualquier configuración de la sesión se realice, y así que este debería ser el script donde quizá usted desee configurar el directorio personal si necesita hacerlo (aunque debería usar el módulo <filename>pam_mount</filename> si puede para esto). Tiene las variables de entorno <filename>$USER</filename> y <filename>$DISPLAY</filename> establecidas para este script, y de nuevo se ejecuta como root. El script debería devolver 0 si tiene éxito y de otra manera el usuario no iniciará sesión. Sin embargo esto no es cierto para la sesión a prueba de fallos.</para>

      <para>Después de que la sesión del usuario haya sido configurada desde el lado de las cosas de GDM, GDM ejecutará los scripts en el directorio de <filename>PreSession</filename>, de nuevo de la misma manera que el directorio <filename>Init</filename>. Use este script para la gestión de sesión local o el material de contabilidad. La variable de entorno <filename>$USER</filename> contiene el nombre de inicio de sesión del usuario autenticado y <filename>$DISPLAY</filename> está establecido al visualizador actual. El script debería devolver 0 si tiene éxito. Cualquier otro valor hará que GDM termine el proceso actual de inicio de sesión. Esto sin embargo no ocurre para la sesión a prueba de fallos. Además la variable de entorno <filename>$X_SERVERS</filename> está establecida y ésta apunta a un archivo falso de servidores X para usarla con la aplicación de contabilidad sessreg.</para>

      <para>Después de esto se ejecuta el script <filename>Xsession</filename> base con el ejecutable de la sesión seleccionada como primer argumento. Esto se ejecuta como el usuario, y realmente esta es la sesión del usuario. Los ejecutables de sesiones disponibles se toman de la línea <filename>Exec=</filename> en los archivos <filename>.desktop</filename> de la ruta especificada en <filename>SessionDesktopDir</filename>. Usualmente esta ruta es <filename>&lt;etc&gt;/X11/sessions/:&lt;etc&gt;/dm/Sessions:/usr/share/xsessions/</filename>. Se usa el primer archivo encontrado. El usuario o escoge de estas sesiones o GDM buscará dentro del archivo <filename>~/.dmrc</filename> la preferencia almacenada.</para>

      <para>Este script debería cargar realmente el perfil de los usuarios y generalmente hacer todo el vudú que se necesita para lanzar una sesión. Debido a que muchos sistemas restablecen las selecciones de idioma realizadas por GDM, GDM también establece la variable <filename>$GDM_LANG</filename> al idioma seleccionado. Puede usar esto para restaurar las variables de entorno de idiomas tras ejecutar el perfil del usuario. Si el usuario eligió el idioma del sistema, entonces <filename>$GDM_LANG</filename> no se establece.</para>

      <para>Cuando el usuario termina su sesión, se ejecuta el script <filename>PostSession</filename>. De nuevo la operación es similar a <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename> y <filename>PreSession</filename>. De nuevo el script se ejecuta con privilegios de root, el demonio esclavo se bloqueará y la variable de entorno <filename>$USER</filename> contendrá el nombre del usuario que acaba de cerrar sesión y <filename>$DISPLAY</filename> se establecerá al visualizador que el usuario usó, sin embargo note que el servidor X para este visualizador quizá ya esté muerto y así que no debería intentar acceder a él. Además la variable de entorno <filename>$X_SERVERS</filename> está establecida y ésta apunta a un archivo generado falsificado de servidores X para usar con la aplicación de contabilidad sessreg.</para>

      <para>Note que el script de <filename>PostSession</filename> se ejecutará incluso cuando el visualizador falle al responder debido a un error de E/S o similar. Así que, no hay garantía de que funcionen las aplicaciones X durante la ejecución del script.</para>

      <para>Excepto para el script <filename>Xsession</filename> todos estos scripts también tendrán la variable de entorno <filename>$RUNNING_UNDER_GDM</filename> establecida a <filename>yes</filename>, así que podría quizás usar scripts similares para distintos gestores de entrada. <filename>Xsession</filename> siempre tendrá <filename>$GDMSESSION</filename> establecido al nombre base de la sesión que el usuario eligió ejecutar sin la extensión <filename>.desktop</filename>. Además <filename>$DESKTOP_SESSION</filename> también está establecida al mismo valor y de hecho esto también lo establecerá KDM en versiones futuras.</para>

      <para>Ninguno de scripts <filename>Init</filename>, <filename>PostLogin</filename>, <filename>PreSession</filename> o <filename>PostSession</filename> son necesarios y se pueden dejar vacíos. El script <filename>Xsession</filename> sin embargo es necesario así como al menos un archivo de sesión <filename>.desktop</filename>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="configfile">
      <title>Los archivos de configuración - <filename>defaults.conf</filename> y <filename>custom.conf</filename></title>
      
      <para>GDM usa dos archivos de configuración: <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> y <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename>. El archivo <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> contiene las elecciones de configuración predeterminadas para GDM, y no debería modificarse por el usuario. El archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> es donde los usuarios pueden especificar sus elecciones de configuración personales. Las opciones de configuración especificadas en el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> toman precedencia sobre los valores en el archivo <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> Si una opción de configuración no está definida en cualquier archivo, GDM usará el valor predeterminado descrito en los comentarios en el archivo <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename>.</para>

      <para>Ejecutar el comando <command>gdmsetup</command> causará que se modifique <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> con las selecciones de configuración del usuario.</para>

      <para>Anterior a GDM 2.13.0.4 sólo existía el archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/gdm.conf</filename>. Si actualiza a una versión nueva de GDM, la instalación comprobará para ver si su archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/gdm.conf</filename> es diferente de su archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/factory-gdm.conf</filename> . Si lo es, su archivo <filename>&lt;etc&gt;/gdm/gdm.conf</filename> se copiará automáticamente a <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> para preservar  cualesquiera cambios de configuración.</para>
        
      <para>La ubicación de los archivos de configuración puede controlarse por medio de las opciones de configuración <command>--with-defaults-conf</command> y <command>--with-custom-conf</command>. La opción --config del demonio GDM podría usarse en su lugar para especificar la ubicación del archivo de configuración. El demonio GDM debe reiniciarse para cambiar el archivo de configuración en uso.</para>

      <para>Ambos archivos de configuración están divididos en secciones cada una conteniendo variables que definen el comportamiento para una parte específica de la suite GDM. Refiérase a los comentarios en el archivo <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> para información adicional acerca de cada ajuste de configuración.</para>

      <para>Los archivos <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> y <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> siguen el estándar de sintaxis de archivo de configuración <filename>.ini</filename>. Las palabras clave entre corchetes definen secciones, las cadenas antes del signo igual (=) son variables y los datos tras el signo igual representan su valor. Las líneas en blanco o las líneas que empiezan con la almohadilla (#) se ignoran. El configurador gráfico intentará preservar tanto los comentario (líneas con una almohadilla) como la estructura completa del archivo así que puede intercambiar usando el IGU o editando a mano el archivo de configuración.</para>

      <sect3 id="daemonsection">
        <title>Configuración del demonio</title>

        <variablelist>
          <title>[daemon]</title>

          <varlistentry>
            <term>AddGtkModules</term>
            <listitem>
              <synopsis>AddGtkModules=false</synopsis>
              <para>Si es true, entonces activa <command>gdmgreeter</command> o <command>gdmlogin</command> para que se lancen con módulos GTK+ adicionales. esto es útil cuando se requieren características extra como un inicio sesión accesible. Note que sólo deberían usarse los módulos «confiables» para minimizar las cuestiones de seguridad.</para>
              <para>Si es true, entonces el demonio de registro <command>at-spi-registryd</command> se lanzará por <command>gdmgreeter</command> o <command>gdmlogin</command> iniciando con la versión GDM 2.17.</para>
              <para>Usualmente esto se usa para los módulos de accesibilidad. Los módulos que se cargan se especifican con la clave <filename>GtkModulesList</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AlwaysRestartServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>AlwaysRestartServer=false</synopsis>
              <para>Si es true, entonces gdm nunca trata de reutilizar servidores X existentes reinicializándolos. Tan sólo mata el servidor X existente y empieza de nuevo. Normalmente , tan sólo reinicializar es una manera mejor pero si el uso de memoria del servidor X continua creciendo esto puede ser una opción más segura. En Solaris, este valor siempre es true, y este ajuste de configuración se ignora.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AlwaysLoginCurrentSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>AlwaysLoginCurrentSession=true</synopsis>
              <para>Si es «true», cuando el usuario entra y ya tiene una sesión existente, entonces se concecta a esa sesión en lugar de iniciar una sesión nueva. Esto sólo funciona en sesiones que se ejecutan en VTs (Virtual Terminals) iniciados con gdmflexiserver, y no con XDMCP. Note que los VTs no están soportados en todos los sistemas operativos.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AutomaticLoginEnable</term>
            <listitem>
              <synopsis>AutomaticLoginEnable=false</synopsis>
              <para>Si el usuario dado en AutomaticLogin debería entrar al primer arranque. No se pedirá ninguna contraseña. Esto es útil para estaciones de trabajo de un sólo usuario donde la seguridad de la consola local no es un problema. Además podría ser útil para terminales públicos, aunque allí vea <filename>TimedLogin</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AutomaticLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>AutomaticLogin=</synopsis>
              <para>Este usuario debería iniciar sesión automáticamente al primer arranque. AutomaticLoginEnable debe ser true y esto debe ser un usuario válido para que esto ocurra. Sin embargo "root" nunca puede iniciar una sesión automáticamente y gdm se negará a hacerlo incluso si lo configura.</para>

              <para>Se reconocen los siguientes caracteres de control dentro del nombre especificado:</para>

              <para>&percnt;&percnt;&mdash; carácter `&percnt;'</para>

              <para>&percnt;d &mdash; nombre de la pantalla</para>

              <para>&percnt;h &mdash; nombre de host de la pantalla</para>

              <para>Alternativamente, el nombre podría terminar con una barra vertical |, el símbolo de cauce. El nombre se usa entonces como una aplicación a ejecutar que revuelve el nombre de usuario deseado en la salida estándar. Si se devuelve un nombre de usuario vacío o inválido, no se realiza el inicio de sesión automático. Esta característica se usa típicamente cuando se usan varios visores remotos como kioscos de Internet, con un usuario específico para iniciar sesión automáticamente en cada visualizador.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>BaseXsession</term>
            <listitem>
              <synopsis>BaseXsession=&lt;etc&gt;/gdm/Xsession</synopsis>
              <para>Este es el archivo base X session. Cuando un usuario entra, este script se ejecuta con la sesión seleccionada como primer argumento. La sesión seleccionada será la indicada por <filename>Exec=</filename> en el archivo de sesión <filename>.desktop</filename>.</para>

              <para>Si quiere usar el mismo script para varios gestores de entrada diferentes, y quiere tener algunos de los scripts para que sólo se ejecuten por GDM, entonces puede comprobar por la presencia de la variable de entorno <filename>GDMSESSION</filename>. Esto siempre será establecido al nombre base del archivo <filename>.desktop</filename> (sin la extensión) que se está usando en esta sesión, y sólo estará establecido para las sesiones GDM. Anteriormente algunos scripts estaban comprobando <filename>GDM_LANG</filename>, pero eso sólo se establece cuando el usuario escoge un idioma no predeterminado del sistema.</para>

              <para>Este script debería encargarse de hacer el login para el usuario y por lo tanto debería incluir <filename>&lt;etc&gt;/profile</filename> y demás. El script estándar entregado con GDM incluye los archivos en este orden: <filename>&lt;etc&gt;/profile</filename> después <filename>~/.profile</filename> después <filename>&lt;etc&gt;/xprofile</filename> y finalmente<filename>~/.xprofile</filename>. Note que las diferentes distribuciones podrían cambiar esto. Algunas veces la configuración personal del usuario estará en <filename>~/.bash_profile</filename>, por muy defectuoso que esto sea.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Selector</term>
            <listitem>
              <synopsis>Chooser=&lt;bin&gt;/gdmchooser</synopsis>
              <para>Ruta completa y nombre del ejecutable del selector seguido de argumentos opcionales.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Configurator</term>
            <listitem>
              <synopsis>Configurator=&lt;bin&gt;/gdmsetup --disable-sound --disable-crash-dialog</synopsis>
              <para>La ruta hacia el binario del configurador. Si la opción del interfaz <filename>ConfigAvailable</filename> está puesta a «true» entonces se ejecuta este binario cuando alguien elije Configuración desde el menú de Acciones. Desde luego GDM pedirá primero la contraseña de root. Y nunca permitirá que esto ocurra desde una pantalla remota.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ConsoleCannotHandle</term>
            <listitem>
              <synopsis>ConsoleCannotHandle=am,ar,az,bn,el,fa,gu,hi,ja,ko,ml,mr,pa,ta,zh</synopsis>
              <para>Éstos son los idiomas que la consola no puede manipular debido a cuestiones de tipografía. Aquí queremos decir la consola de texto, no X. Esto sólo se usa cuando hay errores que informar y no podemos iniciar X.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ConsoleNotify</term>
            <listitem>
              <synopsis>ConsoleNotify=true</synopsis>
              <para>Si es false, gdm no mostrará un diálogo de mensaje en la consola cuando ocurra un error.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
                             
          <varlistentry>
            <term>DefaultPath</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultPath=defaultpath (valor  establecido por la configuración)</synopsis>
              <para>Especifica la ruta que debe establecerse en la sesión del usuario. Este valor será sobreescrito por el valor de <filename>/etc/default/login</filename> si contiene "ROOT=&lt;pathname&gt;". Si el archivo <filename>/etc/default/login</filename> existe, pero no contiene ningún valor para ROOT, se usará el el valor tal como esté definido en la configuración de GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DefaultSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultSession=gnome.desktop</synopsis>
              <para>La sesión que se usará por omisión si el usuario no tiene una preferencia guardada y ha escogido «Última» desde la lista de sesiones. Note que «Última» no necesita mostrarse, vea la clave <filename>ShowLastSession</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          
          <varlistentry>
            <term>DisplayInitDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisplayInitDir=&lt;etc&gt;/gdm/Init</synopsis>
              <para>Directorio que contiene los script de inicio de la pantalla. Vea la sección «Los directorios de scripts» para más información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DisplayLastLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisplayLastLogin=true</synopsis>
              <para>Si es «true» entonces la última información de entrada se imprime para el usuario antes de pedirle una contraseña. Mientras que esto revela algo de información acerca de qué usuarios están en un sistema, por otra parte debería dar al usuario una idea de cuando entró y si no parece cierta, pueden entonces abortar la entrada y contactar con el administrador del equipo (evitando ejecutar scripts de inicio maliciosos). Esto se añadió en la versión 2.5.90.0</para>
              <para>Esto es para que GDM sea conforme a CSC-STD-002-85, aunque es puramente teórico ahora. Alguien debería leer esa especificación y asegurarse de que esto actualmente es conforme (en conjunto con otros lugares en GDM). Vea <filename>http://www.radium.ncsc.mil/tpep/library/rainbow/CSC-STD-002-85.html</filename> para más información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DoubleLoginWarning</term>
            <listitem>
              <synopsis>DoubleLoginWarning=true</synopsis>
              <para>si es «true», GDM avisará al usuario si ya ha entrado en otro terminal virtual. En sistemas donde GDM soporte comprobar los terminales virtuales X, GDM permitirá al usuario cambiar al terminal de entrada anterior en lugar de entrar.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DynamicXServers</term>
            <listitem>
              <synopsis>DynamicXServers=false</synopsis>
              <para>Si es «true», el demonio GDM confiará en las peticiones para gestionar pantallas por medio de una conexión socket en <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. Las pantallas se pueden crear, iniciar y borrar con los comandos apropiados. El comando <filename>gdmdynamic</filename> es un método conveniente para enviar estos mensajes.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FailsafeXServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>FailsafeXServer=</synopsis>
              <para>Una línea de comandos X en caso de que no podamos iniciar el servidor X normal. Debería ser probablemente alguna clase de script que ejecute un servidor X apropiado a baja resolución que funcione siempre. Esto se intenta antes de que se ejecute el script <filename>XKeepsCrashing</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FirstVT</term>
            <listitem>
              <synopsis>FirstVT=7</synopsis>
              <para>En sistemas donde GDM soporta la reserva automática de TV (Terminales virtuales), este es el primer tv que probar. Usualmente los inicios de sesión en entrada de texto se ejecutan en los tvs más bajos. Vea además <filename>VTAllocation</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FlexibleXServers</term>
            <listitem>
              <synopsis>FlexibleXServers=5</synopsis>
              <para>El número máximo de pantallas flexibles asociadas. Estas son pantallas que pueden ejecutarse usando la conexión socket <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. Esto se usa tanto para pantallas flexibles como para pantallas Xnest.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>FlexiReapDelayMinutes</term>
            <listitem>
              <synopsis>FlexiReapDelayMinutes=5</synopsis>
              <para>Después de cuantos minutos de inactividad en la pantalla de entrada debería desconectarse la pantalla flexible. Esto sólo tiene efecto antes de que un usuario inicie sesión. También no afecta a los servidores flexibles Xnest. Para desactivar este comportamiento establezca este valor a 0. Esto se añadió en la versión 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Greeter</term>
            <listitem>
              <synopsis>Greeter=&lt;bin&gt;/gdmlogin</synopsis>
              <para>Ruta completa al nombre del ejecutable del interfaz de entrada seguido de los argumentos opcionales. Este es el interfaz de entrada usado para todas las pantallas excepto para las pantallas XDMCP remotas. Vea además <filename>RemoteGreeter</filename></para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Group</term>
            <listitem>
              <synopsis>Group=gdm</synopsis>
              <para>El nombre del grupo bajo el cual <command>gdmlogin</command>, <command>gdmgreeter</command>, <command>gdmchooser</command> y los diálogos GTK+ internos en caso de fallo se ejecutan. Vea ademas <filename>User</filename>. Este usuario tendrá acceso a todos los archivos de autorización X, y quizás a otros datos internos de GDM y por lo tanto no debería usarlo nadie. El <filename>ServAuthDir</filename> es propiedad de este grupo. La propiedad y permisos de <filename>ServAuthDir</filename> deberia ser <filename>root.gdm</filename> y 1770.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>GtkModulesList</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkModulesList=module-1:module-2:...</synopsis>
              <para>Una lista separada por dos puntos de módulos GTK+ que <command>gdmgreeter</command> o <command>gdmlogin</command> invocar´an si <filename>AddGtkModules</filename> está a true. El formato es el mismo que el interfaz Gtk+ estándar.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>HaltCommand</term>
            <listitem>
              <synopsis>HaltCommand=&lt;sbin&gt;/shutdown -h now</synopsis>
              <para>ruta completa y argumentos al comando que ejecutar cuando el usuario selecciona «Apagar» desde el menú Acciones. Esto puede ser una lista separada por ";" de comandos a intentar. Si falta un valor, el comando de apagado no estará disponible. Note que lo predeterminado para este valor no está vacío, así que para  desactivar «Apagar» debe establecerse a un valor vacío.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>KillInitClients</term>
            <listitem>
              <synopsis>KillInitClients=true</synopsis>
              <para>Determina si GDM sebe matar los clientes X iniciados por los scripts de inicio cuando el usuario inicia sesión.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Directorio de registro</term>
            <listitem>
              <synopsis>LogDir=&lt;var&gt;/log/gdm</synopsis>
              <para>Directorio conteniendo los archivos de sucesos para las pantallas individuales. Por omisión éste es el mismo que el de ServAuthDir.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>PidFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>PidFile=&lt;var&gt;/run/gdm.pid</synopsis>
              <para>Nombre del archivo que contiene el id de proceso de <filename>gdm</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PreFetchProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>PreFetchProgram=command</synopsis>
              <para>Programa que se ejecutará por el programa de entrada/interfaz de GDM cuando se muestre la pantalla inicial. El propósito es proporcionar un gancho donde los archivos que se usarán tras la entrada puedan precargarse para mejorar la velocidad para el usuario. El programa se llamará sólo una vez, la primera vez que se muestre la interfaz de entrada. El comando gdmprefetch será usado. Esta utilidad cargará cualquier biblioteca pasada en la línea de comandos, o si el argumento empieza por un carácter «@», procesará el archivo asumiendo que es un archivo ASCII conteniendo una lista de bibliotecas, una por línea, y cargará cada biblioteca en el archivo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PostLoginScriptDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>PostLoginScriptDir=&lt;etc&gt;/gdm/PostLogin</synopsis>
              <para>Directorio que contiene los scripts ejecutados justo después de que el usuario inicie sesión, pero antes de que se realice ninguna configuración de sesión. Vea la sección ``Los directorios de Scripts'' para más información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>PostSessionScriptDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>PostSessionScriptDir=&lt;etc&gt;/gdm/PostSession</synopsis>
              <para>Directorio conteniendo los scripts ejecutados después de que el usuario cierre la sesión. Vea la sección ``Los directorios de Scripts'' para más información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>PreSessionScriptDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>PreSessionScriptDir=&lt;etc&gt;/gdm/PreSession</synopsis>
              <para>Directorio que contiene los scripts ejecutados antes de que el usuario inicie sesión. Vea la sección ``Los directorios de Scripts'' para más información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RebootCommand</term>
            <listitem>
              <synopsis>RebootCommand=&lt;sbin&gt;/shutdown -r now</synopsis>
              <para>Ruta completa y argumentos opcionales para el comando que ejecutar cuando el usuario selecciona Reiniciar desde el menú de Acciones. Esto puede ser una lista separada por «;» de comandos que probar. Si falta, el comandos de reinicio no está disponible. Note que lo predeterminado para este valor es no vacío así que para desactivar el reinicio debe establecerlo explícitamente a un valor vacío.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RemoteGreeter</term>
            <listitem>
              <synopsis>RemoteGreeter=&lt;bin&gt;/gdmlogin</synopsis>
              <para>La ruta completa y el nombre del ejecutable del interfaz de entrada seguida de argumentos opcionales. Esto se usa para todas las sesiones remotas XDMCP. Es útil tener el interfaz de entrada que menos recursos gráficos demande si usa el Interfaz con temas para su interfaz principal. Vea además la clave <filename>Greeter</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RootPath</term>
            <listitem>
              <synopsis>RootPath=defaultpath (valor establecido por configure)</synopsis>
              <para>Especifica la ruta que se establecerá en la sesión del root y los scripts  {Init,PostLogin,PreSession,PostSession} ejecutados por GDM. Este valor podrá ser sobrepasado con el valor de <filename>/etc/default/login</filename> si contiene "SUROOT=&lt;pathname&gt;". Si el archivo <filename>/etc/default/login</filename> existe, pero no contiene ningún valor para SUROOT, el valor tal como se define en la configuración de GDM será el que se use.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>ServAuthDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>ServAuthDir=&lt;var&gt;/gdm</synopsis>
              <para>Directorio que contiene los archivos de autenticación X para las pantallas individuales. Debería ser propiedad de <filename>root.gdm</filename> con los permisos 1770, donde <filename>gdm</filename> es el grupo GDM tal como se define por la opción <filename>Group</filename> Esto es que debería ser propiedad de root, con el grupo <filename>gdm</filename> teniendo permisos de escritura completos y el directorio debería estar con el bit de persistencia activado y otros no deberían tener permiso para el directorio. De esta manera el usuario de GDM no puede borrar archivos que pertenezcan a root en ese directorio, mientras que aún puede escribir sus propios archivos allí. GDM intentará cambiar los permisos por el usuario cuando se ejecute por primera vez si los permisos no son los de arriba. Este directorio también se usa para otros archivos privados que el demonio necesite almacenar Otros usuario no deberían tener ninguna forma de entrar a este directorio y leer o cambiar su contenido. Cualquiera que pueda leer este directorio puede conectarse a cualquier pantalla de este equipo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>SessionDesktopDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>SessionDesktopDir=&lt;etc&gt;/X11/sessions/:&lt;etc&gt;/dm/Sessions/:&lt;share&gt;/xsessions/</synopsis>
              <para>Directorio que contiene los archivos <filename>.desktop</filename> que son las sesiones disponibles en el sistema. Desde 2.4.4.2 esto se trata como una variable tipo PATH y se usa el primar archivo encontrado.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundProgram=<filename>&lt;bin&gt;/play</filename> (o <filename>&lt;bin&gt;/audioplay</filename> en Solaris)</synopsis>
              <para>La aplicación que se usará al reproducir un sonido. Actualmente se usa para reproducir el sonido de inicio de sesión, vea la clave <filename>SoundOnLoginFile</filename>. Soportado desde 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>StandardXServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>StandardXServer=/dir/to/X (valor asignado por el archivo de configuración)</synopsis>
              <para>Ruta completa y argumentos al comando del servidor X estándar. Esto de usa cuando gdm no puede encontrar ninguna otra definición, y se usa como valor predeterminado y valor para usar en caso de fallo en varios lugares. Esto debería ser capaz de ejecutar alguna clase de servidor X.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SuspendCommand</term>
            <listitem>
              <synopsis>SuspendCommand=</synopsis>
              <para>Ruta completa y argumentos al comando que se ejecutará cuando el usuario seleccione Suspender desde el menú Acciones. Si estuviera vacío no habrá ese elemento del menú. Note que lo predeterminado para este valor es no vacío, así que para desactivar la suspensión debe establecer esto explícitamente a un valor vacío.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TimedLoginEnable</term>
            <listitem>
              <synopsis>TimedLoginEnable=false</synopsis>
              <para>Si el usuario dado en <filename>TimedLogin</filename> debería abrir una sesión después del número de segundos (establecidos en <filename>TimedLoginDelay</filename>) de inactividad en la pantalla de entrada. Esto es útil para terminales de acceso público o quizás incluso para uso doméstico. Si el usuario usa el teclado o abre los menús, el temporizador se restablecerá al valor  <filename>TimedLoginDelay</filename> o 30 segundos, lo que sea mayor. si el usuario no introduce un nombre de usuario sino que tan sólo pulsa la tecla INTRO mientras que el programa de entrada está pidiendo el nombre del usuario, entonces GDM asume que el usuario quiere entrar inmediatamente como el usuario temporizado. Note que si no se pedirá ninguna contraseña para este usuario así que debería ser cuidadoso, aunque si usa PAM puede configurarlo para que requiera que introduzca una contraseña antes de permitir la entrada.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TimedLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>TimedLogin=</synopsis>
              <para>Este es el usuario que debería iniciar sesión tras un número de segundos de inactividad. Éste nunca puede ser «root» y gdm rechazará iniciar como root de esta manera. Se soportan las mismas características que para <filename>AutomaticLogin</filename>. Se soportan los mismos caracteres de control y redirección a una aplicación.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TimedLoginDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>TimedLoginDelay=30</synopsis>
              <para>Retardo en segundos antes de que el usuario <filename>TimedLogin</filename> entre en la sesión. Debe ser mayor o igual a 10.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>User</term>
            <listitem>
              <synopsis>User=gdm</synopsis>
              <para>El usuario bajo el cual <command>gdmlogin</command>, <command>gdmgreeter</command>, <command>gdmchooser</command> y los diálos GTK+ internos a prueba de fallos se ejecutan. Vea además <filename>Group</filename>. Este usuario tendrá acceso a todos los archivos de autorización X, y quizás a otros datos internos de GDM y por lo tanto no debería ser un usuario como nobody, sino un usuario dedicado.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>UserAuthDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserAuthDir=</synopsis>
              <para>El directorio donde el archivo <filename>.Xauthority</filename> debería guardarse. Cuando no se especifique nada se usará el directorio personal del usuario. Éste es a lo que se expande la virgulilla así que puede establecerlo a cosas como: <filename>~/authdir/</filename>.</para>

              <para>Si no usa la expansión de la virgulilla, entonces el nombre de archivo creado será aleatorio, como en <filename>UserAuthFBDir</filename>. De esta manera muchos usuarios pueden tener el mismo directorio de autenticación. Por ejemplo quizá quiera establecer esto a <filename>/tmp</filename> cuando tenga el directorio de personal en NFS, debido a que no desea que los archivos de cookies vayan por el cable. Los usuarios deberían tener privilegios de escritura en este directorio, y este directorio debería tener el bit de persistencia activado y todo lo demás, igual que el directorio <filename>/tmp</filename>.</para>

              <para>Normalmente si este es el directorio personal del usuario GDM aún se negará a poner cookies allí si piensa que es NFS (probando root-squashing). Esto puede cambiarse estableciendo <filename>NeverPlaceCookiesOnNFS</filename> a «false» en la sección <filename>[security]</filename></para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>UserAuthFBDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserAuthFBDir=/tmp</synopsis>
              <para>Si GDM falla al actualizar el archivo <filename>.Xauthority</filename> del usuario se crea una cookie para casos de fallo en este directorio.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>UserAuthFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserAuthFile=.Xauthority</synopsis>
              <para>Nombre del archivo usado para almacenar cookies del usuario.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>VTAllocation</term>
            <listitem>
              <synopsis>VTAllocation=true</synopsis>
              <para>En sistemas donde GDM soporta reserva de TV (terminales virtuales) automáticos (actualmente Linux y FreeBSD sólo), puede hacer que GDM agregue automáticamente el argumento del tv al ejecutable del servidor X. De esta manera las carreras que surjan de cada servidor X gestionando su propia reserva de tv se pueden evitar. Vea además <filename>FirstVT</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>XKeepsCrashing</term>
            <listitem>
              <synopsis>XKeepsCrashing=&lt;etc&gt;/gdm/XKeepsCrashing</synopsis>
              <para>Un script para ejecutar en caso de que X no logre iniciarse. Esto es para ejecutar una configuración de X o cualquier otra cosa para hacer que la configuración de X funcione. Vea el script que vino con la distribución para un ejemplo. El script <filename>XKeepsCrashing</filename> se prueba en Red Hat, pero podría funcionar en cualquier otro lugar. Su integrador del sistema debería asegurarse de que este script está actualizado para su sistema particular.</para>
              <para>En caso de que se configure <filename>FailsafeXServer</filename>, ése se intentará primero, y éste sólo se usará como respaldo si incluso ese servidor X sigue colgándose.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Xnest</term>
            <listitem>
              <synopsis>Xnest=&lt;bin&gt;/X11/Xnest (/usr/openwin/bin/Xnest en Solaris)</synopsis>
              <para>La ruta completa y los argumentos al comando Xnest. Esto se usa para las pantallas Xnest flexibles. De esta manera el usuario puede iniciar pantallas de entrada nuevas en una ventana anidadda. Por supuesto debe tener instalado el paquete xnest para que esto funcione.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="securitysection">
        <title>Opciones de seguridad</title>
        
        <variablelist>
          <title>[security]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>AllowRoot</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowRoot=true</synopsis>
              <para>Permitir a root (usuario privilegiado) entrar a través de GDM. Establezca esto a falso si no quiere permitir dichas entradas.</para>
              <para>En sistemas que soportan PAM, este parámetro no es tan útil ya que puede usar PAM para hacer lo mismo, y de hecho para hacer más. Sin embargo todavía se sigue, así que probablemente debería dejarlo a TRUE para los sistemas PAM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AllowRemoteRoot</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowRemoteRoot=false</synopsis>
              <para>Permitir al root (usuario privilegiado) entrar remotamente a través de GDM. Este valor debería establecerse a true para permitir dichas entradas. Las entradas remotas son cualquier  entrada que provengan a través de XDMCP.</para>
              <para>En sistemas que soporten PAM, este parámetro no es tan útil debido a que puede usar PAM para hacer lo mismo, e incluso más.</para>
              <para>Este valor será sobrepasado y establecido a false si existe el archivo <filename>/etc/default/login</filename> y contiene  "CONSOLE=/dev/login", y será establecido a true si el archivo <filename>/etc/default/login</filename> existe y contine cualquier otro valor o ningún valor para CONSOLE.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>AllowRemoteAutoLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowRemoteAutoLogin=false</synopsis>
              <para>Permitir que la entrada temporizada funcione de forma remota. Esto es, que las conexiones remotas a través de XDMCP se les permita entrar con el usuario "TimedLogin" dejando que expire el tiempo de entrada, igual que el usuario local en la primera consola.</para>
              <para>Note que esto puede hacer un sistema muy inseguro, y por eso está desactivado por omisión.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>CheckDirOwner</term>
            <listitem>
              <synopsis>CheckDirOwner=true</synopsis>
              <para>Por omisión GDM comprueba el propietario de los directorios personales antes de escribir en ellos, esto previene problemas de seguridad en caso de una configuración inadecuada. Sin embargo en algunos lugares los directorios personales serán propiedad de un usuario diferente y en este caso es necesario activar esta opción. Además tendrá que activar la clave <filename>RelaxPermissions</filename> a almenos el valor 1 debido a que en este escenario los directorios personales serán escribibles por el grupo. Soportado desde 2.6.0.4.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SupportAutomount</term>
            <listitem>
              <synopsis>SupportAutomount=false</synopsis>
              <para>Por omisión GDM comprueba la propiedad de los directorios personales antes de escribir en ellos, esto previene problemas de seguridad en caso de una configuración inadecuada. Sin embargo cuando los directorios personales están gestionados por automounter, a menudo no están montados antes de acceder a ellos. Esta opción soluciona algunas peculiaridades del automontador de Linux.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DisallowTCP</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisallowTCP=true</synopsis>
              <para>Si es <literal>true</literal>, entonces agregar siempre <filename>-nolisten tcp</filename> a la línea de comandos de los servidores X locales, para de esta forma no permitir conexiones TCP. Esto es útil si no quiere preocuparse por permitir conexiones remotas, debido a que el protocolo X podría ser potencialmente un riesgo de seguridad si se deja abierto, incluso aunque no exista ningún problema conocido de seguridad.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>NeverPlaceCookiesOnNFS</term>
            <listitem>
              <synopsis>NeverPlaceCookiesOnNFS=true</synopsis>
              <para>Normalmente si esto es <literal>true(lo cual es por omisifalse. Note que esta opci</literal></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PasswordRequired</term>
            <listitem>
              <synopsis>PasswordRequired=false</synopsis>
              <para>Si es <literal>true</literal>, esto hará que se pase PAM_DISALLOW_NULL_AUTHTOK como una opción a pam_authenticate y pam_acct_mgmt, no permitiendo una contraseña vacía. Este ajuste sólo tendrá efecto si GDM está usando PAM. Este valor no se tendrá en cuanta si  <filename>/etc/default/login</filename> contiene "PASSREQ=[YES|NO]". Si existe el archivo <filename>/etc/default/login</filename> pero no contiene ningún valor para PASSREQ, se usará el valor tal como se defina en la configuración de GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RelaxPermissions</term>
            <listitem>
              <synopsis>RelaxPermissions=0</synopsis>
              <para>Por omisión GDM ignora los archivos y directorios escribibles para otros usuarios que no sean el propietario.</para> 
              
              <para>Cambiar el valor de RelaxPermissions hace posible alterar este comportamiento:</para>
              
              <para>0: Opción paranoia. Sólo acepta archivos y directorios que pertenezcan al usuario.</para>
              <para>1: Permitir archivos y directorios escribibles por el grupo.</para>
              <para>2: Permitir archivos y directorios escribibles por todo el mundo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RetryDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>RetryDelay=1</synopsis>
              <para>El número de segundos que GDM debería esperar antes de reactivar el campo de la entrada después de una entrada fallida.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>UserMaxFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>UserMaxFile=65536</synopsis>
              <para>GDM rehusará a leer/escribir archivos más grandes que este número (especificado en bytes).</para>
              
              <para>Además de la comprobación del tamaño del archivo GDM es extremadamente quisquilloso respecto a acceder a archivos en directorios de usuario. No seguirá enlaces simbólicos y puede rehusar opcionalmente a leer archivos y directorios escribibles por otros usuarios distintos del propietario. Vea la opción <filename>RelaxPermissions</filename> para más información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="xdmcpsection">
        <title>Soporte XDMCP</title>

        <variablelist>
          <title>[xdmcp]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>DisplaysPerHost</term>
            <listitem>
              <synopsis>DisplaysPerHost=1</synopsis>
              <para>Para impedir que los atacantes llenen la cola de pendientes, GDM sólo permite una conexión para cada equipo remoto. Si quiere proporcionar servicios de pantalla a equipos con más de un monitor, debería incrementar el valor <filename>DisplaysPerHost</filename>.</para>

              <para>Note que el número de conexiones desde el equipo local es ilimitado. sólo las conexiones remotas están limitadas por este número.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Enable</term>
            <listitem>
              <synopsis>Enable=false</synopsis>
              <para>Establecer esto a true activa el soporte XDMCP permitiento que las pantallas X remotas o los terminales X se gestiones por medio de GDM.</para>
              
              <para><filename>gdm</filename> escucha peticiones en el puerto UDP 177. Vea la opción Puerto para más información.</para>
              
              <para>Si GDM está compilado para soportarlo, el acceso desde las pantallas remotas se puede controlar usando la biblioteca TCPWrappers. El nombre del servicio es <filename>gdm</filename></para>
              
              <para>Debería añadir <screen>gdm:.mi.dominio</screen> a su <filename>&lt;etc&gt;/hosts.allow</filename>, dependiendo de su configuración de TCP Wrappers. Vea la página del manual <ulink type="help" url="man:hosts.allow">hosts.allow(5)</ulink> para más detalles.</para>
              
              <para>Note que XDMCP no es un protocolo particularmente seguro y que es una buena idea bloquear el puerto UDP 177 en su cortafuegos a no ser que realmente lo necesite.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>EnableProxy</term>
            <listitem>
              <synopsis>EnableProxy=false</synopsis>
              <para>Estableciendo esto a true se activa el soporte para ejecutar sesiones XDMCP en un servidor proxy local de X. De esta forma se puede mejorar el rendimiento de las sesiones XDMCP, especialmente en redes de alta latencia, debido a que muchas opraciones del protocolo X se pueden completar sin ir por la red.</para>
              <para>Note, sin embargo que este modo incrementará significativamente la carga en la máquina que hospede las sesiones XDMCP</para>
              <para>Vea las opciones <filename>FlexiProxy</filename> y <filename>FlexiProxyDisconnect</filename> para más detalles acerca de cómo configurar el soporte para esta característica.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>HonorIndirect</term>
            <listitem>
              <synopsis>HonorIndirect=true</synopsis>
              <para>Activa la selección XDMCP INDIRECT (ejecución remota de <filename>gdmchooser</filename>) para terminales X que no suministran su proprio explorador de pantallas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxPending</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxPending=4</synopsis>
              <para>Para evitar ataques por denegación de servicio, GDM tiene una cola de tamaño fijo de conexiones pendientes. Sólo pueden iniciarse a la vez MaxPending pantallas.</para>
              
              <para>Note que este parámetro *no* liminta el número de pantallas remotas que se puedan gestionar. Sólo limita el número de pantallas iniciando una conexión simultáneamente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxPendingIndirect</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxPendingIndirect=4</synopsis>
              <para>GDM sólo proporciona <filename>MaxPendingIndirect</filename> pantallas con selectores de host simultáneamente. Si entran más peticiones de diferentes hosts, las más antiguas se descartarán.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxSessions</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxSessions=16</synopsis>
              <para>Determina el número máximo de conexiones de pantallas remotas que serán gestionadas simultáneamente. Ej: el número total de pantallas remotas que puede usar su host.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxWait</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxWait=30</synopsis>
              <para>Cuando GDM esté preparado para gestionar una pantalla se envía un paquete ACCEPT a ella conteniendo un id único de sesión que será usado en las conversaciones XDMCP futuras.</para>
              
              <para>GDM entonces colocará el id de sesión en la cola de pendientes esperando a que la pantalla responda con una petición MANAGE.</para>
              
              <para>Si no se recibe ninguna respuesta dentro de MaxWait segundos, GDM declarará la pantalla muerta y la borrará de la cola pendiente liberando el espacio para otras pantallas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxWaitIndirect</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxWaitIndirect=30</synopsis>
              <para>El parámetro MaxWaitIndirect determina el número máximo de segundos entre el tiempo donde un usuario elije un host y la subsiguiente petición indirecta donde el usuario se conecta al host. Cuando se excede el tiempo establecido, la información acerca del host elegido se olvida y el slot indirecto se libera para otras pantallas. La información se puede olvidar antes si hay más hosts intentando enviar solicitudes que <filename>MaxPendingIndirect</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Port</term>
            <listitem>
              <synopsis>Port=177</synopsis>
              <para>El número de puerto UDP en el que <filename>gdm</filename> debería escuchar las peticiones XDMCP. No cambie esto a no ser que sepa lo que está haciendo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PingIntervalSeconds</term>
            <listitem>
              <synopsis>PingIntervalSeconds=15</synopsis>
              <para>Intervalo en el que hacer ping al servidor X en segundos. Si el servidor X no responde antes de la siguiente vez que lanzamos un ping a él, la conexión se detiene y la sesión termina. Esta es una combinación de las opciones de XDM PingInterval y PingTimeout, pero en segundos.</para>

              <para>Note que GDM en el pasado usaba una clave de configuración <filename>PingInterval</filename> estaba en minutos. Para la mayoría de los propósitos querría que este ajuste fuera menor que un minuto, sin embargo en la mayoría de casos donde se usaría XDMCP (como terminales de laboratorio), un retraso de más de 15 segundos realmente significaría que el terminal se ha apagado o reiniciado y usted querría terminar la sesión.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ProxyReconnect</term>
            <listitem>
              <synopsis>FlexiProxyReconnect=</synopsis>
              <para>Establecer esta opción activa el soporte experimental para la migración de sesión con sesiones XDMCP. Esto permite a los usuarios desconectarse de su sesión y reconectarse más tarde a esa misma sesión, posiblemente desde un terminal diferente.</para>
              <para>Para usar esta característica, debe tener un servidor X anidado disponible que soporte desconectar de su servidor X padre y reconectar a otro servidor X. Actualmente el servidor Distributed Multihead X (DMX) soporta esta característica hasta cierto punto y otros proyectos como NoMachine NX lo están implementándolo.</para>
              <para>Esta opción debería enviarse a la ruta de un comando que manejará la reconexión del proxy XDMCD a otra pantalla de backend. Se suministra una implementación de ejemplo para usar con DMX.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ProxyXServer</term>
            <listitem>
              <synopsis>ProxyXServer=</synopsis>
              <para>La línea de comandos del servidor X para un proxy XDMCP. Cualquier servidor X anidado como Xnest, Xephr o Xdmx debería funcionar bien.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Willing</term>
            <listitem>
              <synopsis>Willing=&lt;etc&gt;/gdm/Xwilling</synopsis>
              <para>Cuando la máquina devuelve un paquete WILLING tras un QUERY envía una cadena que da el estado actual del servidor. El mensaje predeterminado es el ID de sistema, pero es posible crear un script que muestre un mensaje personalizado. Si este script no existe o esta clave está vacía se envía el mensaje predeterminado. Si el script tiene éxito y produce alguna salida, se envía la primera línea de la salida (y sólo la primera línea). Se ejecuta como mucho una vez cada 3 segundos para impedir una posible denegación de servicio inundando la máquina de paquetes QUERY.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="commonguioptions">
        <title>Opciones comunes de configuración a través del IGU</title>

        <variablelist>
          <title>[gui]</title>

          <varlistentry>
            <term>AllowGtkThemeChange</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowGtkThemeChange=true</synopsis>
              <para>Si se quiere permitir cambiar el tema GTK+ (los widgets) desde el interfaz. Actualmente esto sólo afecta al interfaz estándar debido a que el interfaz gráfico no tiene esta capacidad. El tema tendrá efecto en esta pantalla hasta que se cambie y afectará a todas las demás ventanas que sean gestionadas por GDM. Soportado desde 2.5.90.2.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>GtkRC</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkRC=</synopsis>
              <para>Ruta al <filename>gtkrc</filename> para leer cuando GDM ponga una ventana. Debería usar realmente la clave <filename>GtkTheme</filename> para establecer un tema.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GtkTheme</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkTheme=Default</synopsis>
              <para>Un nombre de un tema instalado para usarlo por omisión. Se usará en la interfaz, selector y toda ventana del GUI que salga de GDM. Soportado desde 2.5.90.2.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GtkThemesToAllow</term>
            <listitem>
              <synopsis>GtkThemesToAllow=all</synopsis>
              <para>Lista separada por comas de temas permitidos. Éstos deben ser los nombres de los temas instalados en los lugares estándar para temas GTK+. Puede además especificar «all» para permitir todos los temas instalados. Esto está relacionado con la clave <filename>AllowGtkThemeChange</filename>. Soportada desde 2.5.90.2.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxIconWidth</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxIconWidth=128</synopsis>
              <para>Especifica la anchura máxima del icono (en píxeles) que mostrará el visor de rostros. Los iconos más grandes se escalarán. Esto también afecta a los iconos en el selector XDMCP.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MaxIconHeight</term>
            <listitem>
              <synopsis>MaxIconHeight=128</synopsis>
              <para>Especifica la altura máxima del icono (en píxeles) que mostrará el visor de rostros. Los iconos más grandes se escalarán. Esto también afecta a los iconos en el selector XDMCP.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
        
      <sect3 id="greetersection">
        <title>Configuración del interfaz</title>

        <variablelist>
          <title>[greeter]</title>

          <varlistentry>
            <term>BackgroundColor</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundColor=#76848F</synopsis>
              <para>Si BackgroundType es 2, use este color en el fondo del interfaz. Además se usará como el fondo de las imágenes transparentes y si BackgroundRemoteOnlyColor está establecido y es una pantalla remota. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>BackgroundProgramInitialDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundProgramInitialDelay=30</synopsis>
              <para>La aplicación de fondo será iniciada tras al menos estos segundos de inactividad.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>RestartBackgroundProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>RestartBackgroundProgram=true</synopsis>
              <para>Si se establece la aplicación de fondo se reiniciará cuando haya salido, después que el retardo descrito abajo haya pasado. Esta opción puede ser útil cuando desee ejecutar un salvapantallas cuando no haya nadie usando el equipo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>BackgroundProgramRestartDelay</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundProgramRestartDelay=30</synopsis>
              <para>La aplicación de fondo será reiniciada tras al menos estos segundos de inactividad.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>BackgroundImage</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundImage=somefile.png</synopsis>
              <para>Si BackgroundType es 1, entonces mostrar este archivo como fondo en el interfaz. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundProgram</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundProgram=&lt;bin&gt;/xeyes</synopsis>
              <para>Si se establece, este comando se ejecutará en el fondo muentras la pantalla de entrada se muestra. Note que no todas las aplicaciones ejecutarán de esta manera, debido a que GDM no tiene un directorio personal usualmente. Podría configurar el directorio personal del usuario GDM si quiere ejecutar aplicaciones que lo requieren. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundRemoteOnlyColor</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundRemoteOnlyColor=true</synopsis>
              <para>Establece el color de fondo sólo en las pantallas remotas. Esto es para hacer la carga de red más ligera. El programa <filename>BackgroundProgram</filename> tampoco se ejecuta. Esto sólo afecta al interfaz GTK+</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundScaleToFit</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundScaleToFit=true</synopsis>
              <para>Escalar la imagen del fondo para que quepa en la pantalla. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>BackgroundType</term>
            <listitem>
              <synopsis>BackgroundType=2</synopsis>
              <para>El tipo de fondo a establecer. 0 es ninguno, 1 es imagen y color, 2 es color y 3 es imagen. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>Browser</term>
            <listitem>
              <synopsis>Browser=true</synopsis>
              <para>Establézcalo a true para activar el visor de rostos. vea la sección «El interfaz GTK+» para más información acerca del visor de rostros. Esta opción sólo funciona para el interfaz GTK+. Para el interfaz con temas, el visor de rostros se activa eligiendo un tema que incluya un visor de rostros.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ChooserButton</term>
            <listitem>
              <synopsis>ChooserButton=true</synopsis>
              <para>Si es true, añadir un botón de selector al menú de Acciones que reiniciará el servidor X actual con un selector. XDMCP no necesita estar activado en el equipo local para que esto funcione.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>ConfigAvailable</term>
            <listitem>
              <synopsis>ConfigAvailable=false</synopsis>
              <para>Si es true, permite al configurador ejecutarse desde el interfaz. Note que el usuario necesitará teclear la contraseña de root antes de que el configurador se inicie. Establezca esto a falso por omisión para seguridad adicional. Vea la opción <filename>Configurator</filename> en la sección del demonio.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>DefaultFace</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultFace=&lt;share&gt;/pixmaps/nophoto.png</synopsis>
              <para>Si un usuario no tiene una imagen de rostro definida, GDM usará el icono "stock_person" definido en el tema GTK+ actual. Si dicha imagen no está definida, entonces usará la imagen especificada en la opción de configuración <filename>DefaultFace</filename>. La imagen debe estar en un formato soportado por gdk-pixbuf y el archivo debe poderlo leer el usuario de GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Include</term>
            <listitem>
              <synopsis>Include=</synopsis>
              <para>Lista separada por comas de usuarios que serán incluidos en el visor de rostros y en la lista de selección de <command>gdmsetup</command> para el inicio de sesión automático/temporizado. Vea además  <filename>Exclude</filename>, <filename>IncludeAll</filename>, y <filename>MinimalUID</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Exclude</term>
            <listitem>
              <synopsis>Exclude=bin,daemon,adm,lp,sync,shutdown,halt,mail,...</synopsis>
              <para>Lista separada por comas de usuarios que serán excluidos en el visor de rostros y en la lista de selección de <command>gdmsetup</command> para el inicio de sesión automático/temporizado. Vea además  <filename>Exclude</filename>, <filename>IncludeAll</filename>, y <filename>MinimalUID</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>IncludeAll</term>
            <listitem>
              <synopsis>IncludeAll=false</synopsis>
              <para>Por omisión, una lista de inclusión vacía significa no mostrar ningún usuario. Estableciendo IncludeAll al valor «true», se inspeccionará el archivo de contraseñas y todos los usuarios se mostrarán excepto los usuarios excluidos por medio del ajuste de exclusión  y los IDs de usuario menores que MinimalUID. Examinar el archivo de contraseñas puede ser lento en sistemas con gran número de usuarios y esta característica no se usará en dichos entornos. Vea además <filename>Include</filename>, <filename>Exclude</filename>, y <filename>MinimalUID</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>GlobalFaceDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>GlobalFaceDir=&lt;share&gt;/pixmaps/faces/</synopsis>
              <para>Directorio para todo el sistema para los archivos de rostros. El administrador del sistema puede colocar iconos para los usuarios aquí sin tocar los directorios personales. Los rostros se llaman como los nombres de sus usuarios.</para>
              
              <para>Ej <filename>&lt;GlobalFaceDir&gt;/juansinnombre</filename> debería contener el icono de rostro para el usuario «juansinnombre». No se debe especificar ninguna extensión indicando el formato de la imagen.</para>
              
              <para>Las imágenes de los rostros deben almacenarse en un formato soportado por gdk-pixbuf y deben tener permiso de lectura para el usuario GDM.</para>
              
              <para>Un archivo de icono de un usuario siempre toma precedencia sobre el proporcionado por el administrador del sistema.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalTheme</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalTheme=circles</synopsis>
              <para>Los temas gráficos que el Interfaz de entrada con temas debería usar. Debería referirse a un directorio en el directorio del tema designado por <filename>GraphicalThemeDir</filename>. </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalThemes</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemes=circles</synopsis>
              <para>Los temas gráficos que el Interfaz de entrada debería usar si el modo está puesto a Temas aleatorios. Esto es una lista delimitada por  "/:" . Debería referirse a un directorio en el directorio del tema designado por <filename>GraphicalThemeDir</filename>. Esto se usa sólo si <filename>GraphicalThemeRand</filename> está establecido a «true».</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalThemeRand</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemeRand=false</synopsis>
              <para>Indica si el interfaz gráfico usará «Sólo un tema» o «Tema aleatorio». Sólo el modo «Un tema» usa los temas listados en <filename>GraphicalTheme</filename>, el modo «Temas aleatorios» usa los temas listados por <filename>GraphicalThemes</filename>. Un valor de false establece el interfaz para que use el modo «Sólo un tema», un valor de true establece al interfaz para usar el modo «Tema aleatorio».</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>GraphicalThemeDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemeDir=&lt;share&gt;/gdm/themes/</synopsis>
              <para>El directorio donde se instalan los temas para el Interfaz de Temas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

         <varlistentry>
            <term>GraphicalThemedColor</term>
            <listitem>
              <synopsis>GraphicalThemedColor=#76848F</synopsis>
              <para>Use este color en el fondo del Interfaz con Temas. Esto sólo afecta al interfaz con temas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>InfoMsgFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>InfoMsgFile=/path/to/infofile</synopsis>
              <para>Si está presente y la /ruta/al/archivo/info especifica un archivo de texto existente y legible (ej: &lt;etc&gt;/infomsg.txt) el contenido del archivo se mostrará en una caja de diálogo modal antes que al usuario se le permita entrar. Esto funciona con los interfaces estándar y con temas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>InfoMsgFont</term>
            <listitem>
              <synopsis>InfoMsgFont=fontspec</synopsis>
              <para>Si está presente y InfoMsgFile (ver arriba) está en uso, esto especifica la tipografía que usar cuando se muestra el contenido del archivo de texto InfoMsgFile. Por ejemplo fontspec podría ser Sans 24 para obtener un tipo sans serif de 24 puntos de tamaño. Esto funciona tanto para el interfaz estándar como para los de temas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          
          <varlistentry>
            <term>LocaleFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>LocaleFile=&lt;etc&gt;/gdm/locale.alias</synopsis>
              <para>Archivo en formato similar al formato de GNU locale con entradas para todos los idiomas soportados en el sistema. El formato se describe encima o en un comentario dentro de ese archivo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>LockPosition</term>
            <listitem>
              <synopsis>LockPosition=true</synopsis>
              <para>Si es true, la posición de la ventana de entrada del interfaz de entrada GTK+ no se puede cambiar incluso si la barra de título está activada.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        
          
          <varlistentry>
            <term>Logo</term>
            <listitem>
              <synopsis>Logo=&lt;share&gt;/pixmaps/gnome-logo-large.png</synopsis>
              <para>El archivo de imagen que mostrar en la cada del logotipo. El archivo debe estar en un formato soportado por gdk-pixbuf y debe ser legible por el usuario GDM. Si no se especifica ningún archivo, la característica del logotipo se desactiva. Esto sólo afecta al interfaz de entrada GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

         <varlistentry>
            <term>ChooserButtonLogo</term>
            <listitem>
              <synopsis>ChooserButtonLogo=&lt;share&gt;/pixmaps/gnome-logo-large.png</synopsis>
              <para>Archivo de imagen para mostrar en el botón del selector de archivos en <command>gdmsetup</command>. Esta clave se modifica por <command>gdmsetup</command> y no debería modificarse manualmente por el usuario. Esto sólo afecta a las preferencias de la pantalla de entrada (<command>gdmsetup</command>).</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>MinimalUID</term>
            <listitem>
              <synopsis>MinimalUID=100</synopsis>
              <para>El UID mínimo que GDM debería considerar un usuario. Todos los usuarios con un UID inferior serán excluidos del visor de rostros. Vea además <filename>Include</filename>, <filename>Exclude</filename>, y <filename>IncludeAll</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>PositionX</term>
            <listitem>
              <synopsis>PositionX=200</synopsis>
              <para>La posición horizontal de la ventana de entrada del interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>PositionY</term>
            <listitem>
              <synopsis>PositionY=100</synopsis>
              <para>La posición vertical de la ventana de entrada del interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        
          
          <varlistentry>
            <term>Quiver</term>
            <listitem>
              <synopsis>Quiver=true</synopsis>
              <para>Controla si <command>gdmlogin</command> debe agitar la pantalla cuando se introduce un usuario/contraseña incorrecto. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DefaultRemoteWelcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultRemoteWelcome=true</synopsis>
              <para>Si está establecido a «true» el valor  "Welcome to %n" se usa para <filename>RemoteWelcome</filename>. Este valor se traduce al idioma apropiado para el usuario. Si se establece a «false», se usa el ajuste <filename>RemoteWelcome</filename>. Esta cadena puede usar las secuencias de caracteres especiales tal como se explica en la sección "Nodo de texto" del capítulo "Interfaz con temas". Esto explica el significado de "%n".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RemoteWelcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>RemoteWelcome=Welcome to &percnt;n</synopsis>
              <para>Controla qué texto mostrar al lado de la imagen del logo en el interfaz para las sesiones XDMCP remotas. Se realiza la misma expansión aquí como en la cadena <filename>Welcome</filename>. Esta cadena puede usar las mismas secuencias de caracteres especiales tal como se explica en la sección  «Nodo de Texto» del capítulo "Interfaz con temas"</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>RunBackgroundProgramAlways</term>
            <listitem>
              <synopsis>RunBackgroundProgramAlways=false</synopsis>
              <para>Si esto es true entonces la aplicación de fondo se ejecuta siempre, en otro caso sólo se ejecuta cuando <filename>BackgroundType</filename> es 0 (Ninguno) Esto sólo afecta al interfaz GTK+</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>SetPosition</term>
            <listitem>
              <synopsis>SetPosition=true</synopsis>
              <para>Si es true la posición de la ventana de entrada del interfaz GTK+ se determina por PositionX</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>ShowGNOMEFailsafeSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>ShowGnomeFailsafeSession=true</synopsis>
              <para>Indica si el interfaz muestra la sesión a prueba de fallos en la lista de sesiones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>ShowLastSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>ShowLastSession=true</synopsis>
              <para>Indica si el interfaz debe mostrar la última sesión en la lista de sesiones. Si esto se desactiva, entonces GDM está en modo 'cambio de escritorio' que es por ejemplo lo que usa Red Hat. Esto es, los usuarios no pueden escoger la última sesión y obtienen entonces la sesión predeterminada (ver <filename>DefaultSession</filename>) a no ser que escojan otra cosa distinta para esta sesión únicamente. Así si esto está desactivado, esto realmente evita guardar la última sesión.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>ShowXtermFailsafeSession</term>
            <listitem>
              <synopsis>ShowXtermFailsafeSession=true</synopsis>
              <para>Indica si el interfaz debe mostrar la sesión a prueba de fallos Xterm en la lista de sesiones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLogin</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLogin=true</synopsis>
              <para>Si es true, el interfaz reproducirá un sonido o pitará cuando esté listo para una entrada. Vea además la clave <filename>SoundOnLoginFile</filename>. Soportado desde 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginSuccess</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginSuccess=true</synopsis>
              <para>Si es true, el interfaz reproducirá un sonido tras un intento de entrada exitoso. Vea además la clave <filename>SoundOnLoginSuccessFile</filename></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginFailure</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginFailure=true</synopsis>
              <para>Si es true, el interfaz reproducirá un sonido tras un intento de entrada fallido. Vea además la clave <filename>SoundOnLoginFailureFile</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginFile=/path/to/sound.wav</synopsis>
              <para>El archivo que se reproducirá usando la aplicación de sonido especificada (por omisión esto es <filename>/usr/bin/play</filename>) en lugar de un pitido cuando el interfaz esté preparado para una entrada. Vea además la clave <filename>SoundOnLogin</filename> y la clave <filename>SoundProgram</filename>. Soportado desde 2.5.90.0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginSuccessFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginSuccessFile=/path/to/sound.wav</synopsis>
              <para>El archivo que se reproducirá usando la aplicación de sonido especificada (por omisión es <filename>/usr/bin/play</filename>) tras una entrada exitosa. Vea además las claves <filename>SoundOnLoginSuccess</filename> y <filename>SoundProgram</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>SoundOnLoginFailureFile</term>
            <listitem>
              <synopsis>SoundOnLoginFailureFile=/path/to/sound.wav</synopsis>
              <para>El archivo que se reproducirá usando la aplicación de sonido especificada (por omisión es <filename>/usr/bin/play</filename>) tras un intento fallido de entrada. Vea además las claves <filename>SoundOnLoginFailure</filename> y <filename>SoundProgram</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>SystemMenu</term>
            <listitem>
              <synopsis>SystemMenu=true</synopsis>
              <para>Activa o desactiva el menú Acciones (que se llamaba antes menú Sistema). Si esto está apagado entonces una de las acciones estará disponible en cualquier lugar. Estas acciones incluyen Apagar, Reiniciar, Configurar, selector XDMCP y demás. Todas aquellas sin embargo pueden desactivarse individualmente. Apagar, Reiniciar y Suspender se pueden desactivar tan solo estableciendo las claves correspondientes a un valor vacío. Note que el menú de acciones sólo se muestran en las entradas locales debido a que no sería seguro o incluso deseable en las entradas remotoas, así que no tiene que preocuparse por si los usuarios remotos tienen cualquier clase de privilegio de consola.</para>

              <para>Note que si esto está desactivado ninguna de las acciones estará disponible incluso si un tema para un interfaz gráfico las muestra por equivocación. Además note que algunas veces un tema gráfico no podría mostrar todas las acciones disponibles como botones y quizá deba pulsar F10 para ver el menú.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>TitleBar</term>
            <listitem>
              <synopsis>TitleBar=true</synopsis>
              <para>Muestra la barra de título en el interfaz. Esto sólo afecta al interfaz GTK+.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Use24Clock</term>
            <listitem>
              <synopsis>Use24Clock=auto</synopsis>
              <para>Seleccione el uso de un reloj de 24 horas. Algunas configuraciones regionales no soportan el formato de 12 horas (como Finlandés, que es <filename>fi_FI</filename>) y en dichas configuraciones regionales este ajuste no tiene ningún efecto.</para>
              <para>
                Possible values are "auto" (default),
                "true", and "false". If this is set to
                "auto" or left empty, then time format is chosen from
                locale settings. Locale settings are based on the language in
                use, thus it is changed by setting environment variables
                LANGUAGE (GNU extension), LANG, LC_MESSAGES or LC_ALL in the
                GDM's runtime environment. Priorities between the mentioned
                environment variables can be found from your system's
                C library manual.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>UseCirclesInEntry</term>
            <listitem>
              <synopsis>UseCirclesInEntry=false</synopsis>
              <para>Usa círculos en lugar de asteriscos en la entrada de la contraseña. Esto podría no funcionar con todas las tipografías sin embargo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>UseInvisibleInEntry</term>
            <listitem>
              <synopsis>UseInvisibleInEntry=false</synopsis>
              <para>No muestra ningún retorno visual en la entrada de contraseñas. Esto es estándar en la consola y xdm. Ajustar esta opción descarta la opción <filename>UseCirclesInEntry</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>DefaultWelcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultWelcome=true</synopsis>
              <para>Si está establecido a «true» el valor  "Welcome" se usa para la <filename>Welcome</filename>. Este valor está traducido en el idioma apropiado para el usuario. Si se establece a «false», se usa el ajuste <filename>Welcome</filename>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Welcome</term>
            <listitem>
              <synopsis>Welcome=Welcome</synopsis>
              <para>Controla qué texto se muestra junto a la imagen del logotipo en el interfaz estándar. Están soportados los siguientes caracteres de control:</para>
              
              <para>&percnt;&percnt;&mdash; carácter `&percnt;'</para>
              
              <para>&percnt;d &mdash; nombre de host de la pantalla</para>
              
              <para>&percnt;h &mdash; Nombre de host completamente cualificado</para>

              <para>&percnt;m &mdash; máquina (tipo de procesador)</para>

              <para>&percnt;n &mdash; Nombre de nodo (ej. nombre del host sin .dominio)</para>
              
              <para>&percnt;r &mdash; lanzamiento (versión del SO)</para>
              
              <para>&percnt;s  sysname (i.e. OS)</para>

              <para>Estas cadenas se usan sólo para inicios de sesión locales. Para inicios de sesión remotos XDMCP se usa <filename>RemoteWelcome</filename>.</para>

              <para>En el interfaz con temas la ubicación de este texto depende del tema. A no ser que el tema use la cadena de bienvenida predeterminada en algún lugar esta cadena no se verá.</para>
                            
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>XineramaScreen</term>
            <listitem>
              <synopsis>XineramaScreen=0</synopsis>
              <para>Si está activa la extensión Xinerama la ventana de inicio de sesión se centrará en esta pantalla física (use 0 para la primera pantalla, 1 para la segunda...).</para>
            </listitem>
          </varlistentry>        
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="choosersection">
        <title>Opciones del selector XDCMP</title>

        <variablelist>
          <title>[chooser]</title>

          <varlistentry>
            <term>AllowAdd</term>
            <listitem>
              <synopsis>AllowAdd=true</synopsis>
              <para>Si es true, permite al usuario añadir hosts arbitrarios al selector. De esta manera el usuario podría conectarse a cualquier host que responda a peticiones XDMCP desde el selector.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Broadcast</term>
            <listitem>
              <synopsis>Broadcast=true</synopsis>
              <para>
                If true, the chooser will broadcast a query to the local
                network and collect responses.  This way the chooser will
                always show all available managers on the network.  If you
                need to add some hosts not local to this network, or if you
                don't want to use a broadcast, you can list them explicitly
                in the <filename>Hosts</filename> key.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>Multicast</term>
            <listitem>
              <synopsis>Multicast=true</synopsis>
              <para>
                If true and IPv6 is enabled, the chooser will send a multicast
                query to the local network and collect responses from the hosts
                who have joined multicast group. If you don't want to send a
                multicast, you can specify IPv6 address in the <filename>Hosts
                </filename> key. The host will respond if it is listening to
                XDMCP requests and IPv6 is enabled there.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>MulticastAddr</term>
            <listitem>
              <synopsis>MulticastAddr=ff02::1</synopsis>
              <para>Esta es la dirección de enlace local multicast y está codificada aquí.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>DefaultHostImage</term>
            <listitem>
              <synopsis>DefaultHostImage=&lt;share&gt;/pixmaps/nohost.png</synopsis>
              <para>El nombre del archivo para el icono de host predeterminado. Esta imagen debe mostrarse si no hay ningún icono especificado en un host dado. El archivo debe estar en un formato soportado por gdk-pixbuf y deben tener permiso de lectura para el usuario de GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>HostImageDir</term>
            <listitem>
              <synopsis>HostImageDir=&lt;share&gt;/hosts</synopsis>
              <para>Repositorio para archivos de iconos de host. El administrador del sistema puede colocar iconos para los hosts remotos para que aparezcn en <filename>gdmchooser</filename>.</para>
              
              <para>El nombre del archivo debe coincidir con el nombre completamente cualificado (FQDN) para el host. Los iconos deben almacenarse en un formato soportado por gdk-pixbuf y deben tener permiso de lectura para el usuario de GDM.</para>
              
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Hosts</term>
            <listitem>
              <synopsis>Hosts=host1,host2</synopsis>
              <para>
                The hosts which should be listed in the chooser.  The chooser
                will only list them if they respond.  This is done in addition
                to broadcast (if <filename>Broadcast</filename> is set), so you
                need not list hosts on the local network.  This is useful if
                your networking setup doesn't allow all hosts to be reachable
                by a broadcast packet.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>ScanTime</term>
            <listitem>
              <synopsis>ScanTime=4</synopsis>
              <para>
                Specifies how many seconds the chooser should wait for
                replies to its BROADCAST_QUERY.  Really this is only the time
                in which we expect a reply.  We will still add hosts to the
                list even if they reply after this time.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="debugsection">
        <title>Depurar configuración</title>

        <variablelist>
          <title>[debug]</title>

          <varlistentry>
            <term>Enable</term>
            <listitem>
              <synopsis>Enable=false</synopsis>
              <para>Establecer a verdadero envía la salida de depuración al syslog. Esto puede ser útil para trazar problemas con GDM. Esta salida tiene a ser prolia así que no se debería activar para uso general.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Gestures</term>
            <listitem>
              <synopsis>Gestures=false</synopsis>
              <para>Establecer a verdadero envía la salida de depuración de los listeners de gestos al syslog. Esto puede ser útil para trazar problemas con ellos cuando no funcionan correctamente. Esta salida tiende a ser prolija así que no se debería activar para uso general.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="customcmdsection">
        <title>Comandos personalizados</title>
        
        <para>
          You can create up to 10 different commands. Gaps between command
          numbers are allowed and their relative positioning within the
          section and with respect to each other is not important as long as
          they conform to the permitted range of [0-9].
          
        </para>
          
        <variablelist>
          <title>[customcommand]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommand[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommand[0-9]=</synopsis>
              <para>Ruta completa y argumentos al comando que ejecutar cuando el usuario selecciona <filename>n-th</filename> "Comando personalizado" en el menú Acciones. Esto puede ser una lista separada por ";" de comandos a intentar. Si el valor está vacío o falta, entonces el comando personalizado no estará disponible. Note que de forma predeterminada este valor no está activado, así que para ctivar el "Comando personalizado" debe establecerlo a un valor no vacío. [0-9] representa el sufijo de <filename>CustomCommand</filename> y puede ser un entero entre 0 y 9.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommandIsPersistent[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommandIsPersistent[0-9]=</synopsis>
              <para>Especifica si <filename>n-th</filename> "Comando personalizado" aparecerá fuera del gestor de entrada, por ejemplo en el escritorio a trabés de los diálogos de Salida/Apagado. Si no se especifica el valor predeterminado es «false». Esta opción sólo es válida si el <filename>CustomCommand</filename> correspondiente está definido. [0-9] representa el sufijo <filename>CustomCommand</filename> y puede ser un entero entre 0 y 9.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommandLabel[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommandLabel[0-9]=</synopsis>
              <para>Especifica la etiqueta de stock que se mostrará en los botones y menús <filename>n-th</filename> del "Comando personalizado". Si no se especifica el valor predeterminado, es "Custom_[0-9". Esta opción sólo es válida si está definido al correspondiente <filename>CustomCommand</filename>. [0-9] representa el sufijo del <filename>CustomCommand</filename> y puede ser un entero entre 0 y 9. Esta opción no puede contener ningun carácter punto y coma (";").</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommandLRLabel[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommandLRLabel[0-9]=</synopsis>
              <para>
                Specifies the stock label that will be displayed on the
                <filename>n-th</filename> "Custom Command"
                list items and radio buttons.  If not specified the default
                value is  "Execute custom command _[0-9]". This 
                option is only valid if corresponding
                <filename>CustomCommand</filename> is defined.  [0-9]
                represents <filename>CustomCommand</filename> suffix and
                can be an integer between 0 and 9.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommandNoRestart[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommandNoRestart[0-9]=</synopsis>
              <para>
                Specifies if gdm will be stopped/restarted once
                <filename>n-th</filename> "Custom Command"
                has been executed. If not specified the default value is
                "false". This option is only valid if corresponding
                <filename>CustomCommand</filename> is defined.  [0-9]
                represents <filename>CustomCommand</filename> suffix and
                can be an integer between 0 and 9. In addition when
                corresponding <filename>CustomCommandIsPersistent</filename> 
                is set to true,  setting CustomCommandNoRestart to false will
                place corresponding <filename>CustomCommand</filename> in the 
                Shut Down dialog set of actions, setting it to true will place
                corresponding 
                <filename>CustomCommand</filename> in the Log Out dialog set of
                actions.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommandText[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommandText[0-9]=</synopsis>
              <para>
                Specifies the message that will be displayed on the warning
                dialog box once <filename>n-th</filename>
                "Custom Command" button/menu item/radio button/list
                item has been activated.  If not specified the default value is
                "Are you sure?". This option is only valid if
                corresponding <filename>CustomCommand</filename> is defined.
                [0-9] represents <filename>CustomCommand</filename> suffix and
                can be an integer between 0 and 9.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>CustomCommandTooltip[0-9]</term>
            <listitem>
              <synopsis>CustomCommandTooltip[0-9]=</synopsis>
              <para>
                Specifies the message that will be displayed on tooltips for
                <filename>n-th</filename> "Custom Command"
                entries. If not specified the default value is  "Execute
                custom command [0-9]". This option is only valid if
                corresponding <filename>CustomCommand</filename> is defined.
                [0-9] represents <filename>CustomCommand</filename> suffix and
                can be an integer between 0 and 9.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>         
        </variablelist>
      </sect3>
          
      <sect3 id="serverdefs">
        <title>Definiciones del servidor X</title>

        <para>
          To set up X servers, you need to provide GDM with information about
          the installed X servers.  You can have as many different definitions
          as you wish, each identified with a unique name.  The name
          <filename>Standard</filename> is required.  If you do not specify
          this server, GDM will assume default values for a 'Standard' server
          and the path given by <filename>daemon/StandardXServer</filename>.
          <filename>Standard</filename> is used as the default,
          in situations when no other server has been defined.
        </para>

        <para>
          Servers are defined by sections named <filename>server-</filename>
          followed by the identifier of this server.  This should be a simple
          ASCII string with no spaces.  The GUI configuration program allows
          users to edit the servers defined in the GDM configuration files
          but currently does not allow adding or deleting entries.  Like
          normal configuration options, <filename>server-</filename>
          sections in the <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename>
          file override values in the
          <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> file.  In other
          words, if a <filename>server-Standard</filename> section is defined
          in <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename>, then that
          will be used and the section in the
          <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> file will be
          ignored.
        </para>
        
        <variablelist>
          <title>[server-Standard]</title>

          <varlistentry>
            <term>nombre</term>
            <listitem>
              <synopsis>name=Standard server</synopsis>
              <para>El nombre que se mostrará al usuario.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>command</term>
            <listitem>
              <synopsis>command=/path/to/X</synopsis>
              <para>El comando a ejecutar, con ruta completa al binario del servidor X, y cualesquier argumentos adicionales necesitados.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>flexible</term>
            <listitem>
              <synopsis>flexible=true</synopsis>
              <para>Indica si este servidor está disponible como una selección cuando un usuario desea ejecutar un servidor flexible, bajo demanda.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>handled</term>
            <listitem>
              <synopsis>handled=true</synopsis>
              <para>
                Indicates that GDM should run the login window on this server
                and allow a user to log in.  If set to false, then GDM will
                just run this server and wait for it to terminate.  This can be
                useful to run an X terminal using GDM.  When this is done you
                should normally also add <filename>-terminate</filename> to the
                command line of the server to make the server terminate after
                each session.  Otherwise the control of the slave will never
                come back to GDM and, for example, soft restarts won't work.
                This is because GDM assumes there is a login in progress for
                the entire time this server is active.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>chooser</term>
            <listitem>
              <synopsis>chooser=false</synopsis>
              <para>Indica que GDM debería ejecutar en lugar de una ventana de entrada, un selector en esta ventana y permitir al usuario elegir en qué servidor iniciar sesión.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="localservers">
        <title>Configuración de la pantalla X local estática</title>

        <para>
          The static display configuration specifies what displays should be
          always managed by GDM.  GDM will restart the X server on the display
          if it dies, for example.  There may be as many static displays that
          are managed as you wish, although typically each display is 
          associated with a real display.  For example, if a machine has two
          displays (say display ":0" and display ":1"),
          then this section can be used to specify that a separate login
          screen be managed for each screen.  Each key in the
          <filename>[servers]</filename> section corresponds to the display
          number to be managed.  Normally there is only one key, which is the
          key <filename>0</filename>, which corresponds to the display
          <filename>:0</filename>.
        </para>

        <para>
          The GUI configuration program allows users to edit the static
          display configuration defined in the GDM configuration files 
          and allows the user to add or delete entries.  Like normal
          configuration options, the <filename>[servers]</filename>
          section in the <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename>
          file overrides values in the
          <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename> file.
        </para>

        <variablelist>
          <title>[servers]</title>
          
          <varlistentry>
            <term>&lt;display number&gt;</term>
            <listitem>
              <synopsis>0=Standard</synopsis>
              <para>Sección de control para pantallas locales. Cada línea indica el número de pantalla local y el comando que necesita ejecutarse para iniciar el servidor o los servidores X.</para>

              <para>El coamdno puede ser o bien una ruta o un ejecutable X, o un nombre de una de las definiciones de servidor. Esto puede ser seguido por algunos argumentos que deberían pasarse al servidor X cuando se ejecuten. El demonio gdm no fuerza los números a estar en orden o para ellos estar «empaquetados». Su palabra «inactive» se puede usar en lugar de un comando para especificar que la pantalla no debería ser gestionada. Esto se puede usar en <filename>&lt;etc&gt;/gdm/custom.conf</filename> para apagar una pantalla que se defina en el archivo <filename>&lt;share&gt;/gdm/defaults.conf</filename>.</para>
              
              <para>
                GDM will splice "<filename>-auth
                &lt;ServAuthDir&gt;/:n.Xauth :n</filename>", where n is
                the display number.  Inside the command line before all
                other arguments before running the X server.
              </para>

              <para>
                On some systems it is necessary for GDM to know on which
                virtual consoles to run the X server.  In this case,
                (if running XFree86) add "vt7" to the command line,
                for example, to run on virtual console 7.  However on Linux and
                FreeBSD this is normally done automatically if the
                <filename>VTAllocation</filename> key is set.
              </para>

              <para>
                Normally you do not need to add a
                <filename>-nolisten tcp</filename> flag as this is added
                automatically for local X servers when the
                <filename>DisallowTCP</filename> option is set.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>priority</term>
            <listitem>
              <synopsis>priority=0</synopsis>
              <para>Indica que el servidor X debería ser iniciado en una prioridad de proceso diferente. los valores pueden ser cualquier valor entero aceptado por la función setpriority de la biblioteca de C. (normalmente entre -20 y 20) con 0 siendo el valor predeterminado. Para aplicaciones altamente interactivas, -5 arroja buenas respuestas. El valor predeterminado es 0 y la función setpriority no se llama si el valor es 0.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="userconfig">
      <title>Configuración por usuario</title>

      <para>Hay algunos ajustes de configuración por usuario que controlan cómo se comporta GDM. GDM es bastante estricto con el propietario y los permisos de los archivos de usuario a los que accede, e ignorará los archivos si no pertenecen al usuario o tienen permiso de escritura para el grupo o para todos. Ignorará el usuario si la carpeta personal del usuario ($HOME) no pertenece al usuario o si la carpeta $HOME tiene permiso de escritura para el grupo o para todos. Los archivos deben ser además más pequeños que el valor <filename>UserMaxFile</filename> tal como se define en la configuración de GDM. Si parece que GDM no está accediendo apropiadamente a los ajustes de configuración del usuario, el problema se debe la mayoría de las veces a que una de estas comprobaciones falla.</para>

      <para>Primero está el archivo <filename>~/.dmrc</filename>. En teoría este archivo debería ser compartido entre GDM y KDM, así que los usuarios sólo tienen que configurar las cosas una vez. Esto es un archivo de configuración de estilo <filename>.ini</filename> estándar. Tiene una sección llamada <filename>[Desktop]</filename> que tiene dos claves: <filename>Session</filename> y <filename>Language</filename>.</para>

      <para>La clave <filename>Session</filename> especifica el nombre base del archivo <filename>.desktop</filename> de sesión que el usuario quiere usar normalmente (sin la extensión <filename>.desktop</filename>, en otras palabras). La clave <filename>Language</filename> especifica el idioma que el usuario quiere usar por omisión. Si cualquiera de estas dos claves falta, se usa el predeterminado del sistema. El archivo normalmente tiene la apariencia siguiente:</para>

<screen>
[Desktop]
Session=gnome
Language=es_ES.UTF-8
</screen>

      <para>Normalmente GDM escribirá este archivo cuando el usuario entre por primera vez, y lo reescribirá si el usuario escoge cambiar su valor predeterminado en una entrada subsiguiente.</para>

      <para>Si está activado el visor de rostros, entonces se accede al archivo <filename>$HOME/.face</filename>. Este archivo debería ser una imagen estándar que GTK+ pueda leer, como PNG o JPEG. Además debería ser más pequeña que los valores <filename>MaxIconWidth</filename> y <filename>MaxIconHeight</filename> definidos en la configuración de GDM o será ignorada. Los usuarios pueden ejecutar el comando <command>gdmphotosetup</command> para especificar una imagen para el rostro y se copiará el archivo al lugar $HOME/.face escalándose para que su dimensión más larga no sea mayor que los valores <filename>MaxIconWidth</filename> o <filename>MaxIconHeight</filename>. <command>gdmphotosetup</command> tiene cuidado de no cambiar las proporciones de la imagen.</para>

      <para>Las imágenes de rostros pueden colocarse en el directorio global de rostros, que se especifica por la opción de configuración <filename>GlobalFaceDir</filename> (normalmente <filename>&lt;share&gt;/pixmaps/faces/</filename>) y el nombre del archivo debería ser el nombre del usuario, opcionalmente con un <filename>.png</filename>, etc. agregado. </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="controlling">
    <title>Controlar GDM</title>

    <para>Puede controlar el comportamiento de GDM durante la ejecución de varias formas diferentes. Puede o ejecutar ciertos comandos, o puede hablar con GDM usando un protocolo de sockets UNIX, o un protocolo FIFO.</para>

    <sect2 id="commands">
      <title>Comandos</title>

      <para>Para parar GDM, puede o bien enviar la señal TERM al demonio principal o ejecutar el comando <command>gdm-stop</command> que está en el directorio <filename>/sbin</filename>. Para reiniciar GDM, puede o bien enviar la señal HUP al demonio principal o ejecutar el comando <command>gdm-restart</command> que también está en el directorio <filename>/sbin</filename>. Para reiniciar GDM paro sólo después de que todos los usuarios hayan salido de su sesión puede o bien enviar la señal USR1 al demonio principal o ejecutar el comando <command>gdm-safe-restart</command> que está en el directorio <filename>/sbin</filename> también.</para>

      <para>El comando <command>gdmflexiserver</command> se puede usar para iniciar una plantalla flexible (por demanda) si su sistema soporta terminales virtuales. Este comando bloquea normalmente la sesión actual con un salvapantallas así que el usuario puede ausentarse con seguridad del equipo y dejar a alguien más entrar. Si se inician más de dos pantallas flexibles <command>gdmflexiserver</command> mostrará un diálogo emergente permitiendo al usuario sleccionar qué sesión continuar. Al salir de la sesión el sistema retornará al terminal virtual anterior. Ejecute <command>gdmflexiserver --help</command> para obtener un listado de opciones posibles.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="fifoprot">
      <title>El protocolo FIFO</title>

      <para>
        GDM also provides a FIFO called <filename>.gdmfifo</filename> in the
        <filename>ServAuthDir</filename> directory
        (usually <filename>&lt;var&gt;/gdm/.gdmfifo</filename>).  You must be
        root to use this protocol, and it is mostly used for internal GDM
        chatter.  It is a very simple protocol where you just echo a command on
        a single line to this file.  It can be used to tell GDM things such as
        restart, suspend the computer, or restart all X servers next time it has
        a chance (which would be useful from an X configuration application).
      </para>

      <para>
        Full and up to date documentation of the commands and their use is
        contained in the GDM source tree in the file
        <filename>daemon/gdm.h</filename>.  Look for the defines starting with
        <filename>GDM_SOP_</filename>.  The commands which require the
        pid of the slave as an argument are the ones that are really used for
        internal communication of the slave with the master and should not be
        used.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="socketprot">
      <title>El protocolo socket</title>

      <para>GDM proporciona un socket de dominio unix para comunicación en <filename>/tmp/.gdm_socket</filename>. Usando éste puede comprobar si GDM se está ejecutando, la versión del demonio, las pantallas actuales que se están ejecutando y quién ha entrado en ellas, y si GDM soporta en su sistema operativo, además los terminales virtuales de todas las entradas por consola. El comando <command>gdmflexiserver</command> usa este protocole, por ejemplo, para lanzar pantallas flexibles (por demanda).</para>

      <para>gdmflexiserver acepta los comandos siguientes con la opción --command:</para>

<screen>
ADD_DYNAMIC_DISPLAY
ALL_SERVERS
ATTACHED_SERVERS
AUTH_LOCAL
CLOSE
FLEXI_XNEST
FLEXI_XSERVER
GET_CONFIG
GET_CONFIG_FILE
GET_CUSTOM_CONFIG_FILE
GET_SERVER_LIST
GET_SERVER_DETAILS
GREETERPIDS
QUERY_LOGOUT_ACTION
QUERY_VT
RELEASE_DYNAMIC_DISPLAYS
REMOVE_DYNAMIC_DISPLAY
SERVER_BUSY
SET_LOGOUT_ACTION
SET_SAFE_LOGOUT_ACTION
SET_VT
UPDATE_CONFIG
VERSION
</screen>

      <para>Estos se describen en detalle debajo, incluyendo los argumentos requeridos, formato de respuesta, y códigos de retorno.</para>

      <sect3 id="adddynamic">
      <title>ADD_DYNAMIC_DISPLAY</title>
<screen>
ADD_DYNAMIC_DISPLAY: Crea una nueva definición de servidor que
                     se ejecutará en el visor especificado,
                     dejándolo en estado DISPLAY_CONFIG.
Suportado desde: 2.8.0.0
Argumentos: &lt;visor en el que ejecutar&gt;=&lt;servidor&gt;
  Donde &lt;servidor&gt; es o una configuración nombrada en
  la configuración de GDM o un nombre de comando literal.
Respuestas:
  OK &lt;visor&gt;
  ERROR &lt;número de error&gt; &lt;descripción del error en inglés&gt;
     0 = No implementado
     2 = Visor existente
     3 = Falta la cadena del servidor
     4 = Fallo al iniciar el visor
     100 = No autenticado
     200 = Visores dinámicos no permitidos
     999 = Error desconocido
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="allservers">
      <title>ALL_SERVERS</title>
<screen>
ALL_SERVERS: List all displays, including console, remote, xnest.
             This can, for example, be useful to figure out if
             the display you are on is managed by the gdm daemon,
             by seeing if it is in the list.  It is also somewhat
             like the 'w' command but for graphical sessions.
Supported since: 2.4.2.96
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;server&gt;;&lt;server&gt;;...

  &lt;server&gt; is &lt;display&gt;,&lt;logged in user&gt;

  &lt;logged in user&gt; can be empty in case no one logged in yet

  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="attachedservers">
      <title>ATTACHED_SERVERS</title>
<screen>
ATTACHED_SERVERS: List all attached displays.  Doesn't list XDMCP
                  and xnest non-attached displays.
Note:             This command used to be named CONSOLE_SERVERS,
                  which is still recognized for backwards
                  compatibility. The optional pattern argument
                  is supported as of version 2.8.0.0.
Supported since: 2.2.4.0
Arguments: &lt;pattern&gt; (optional)
  With no argument, all attached displays are returned. The optional
  &lt;pattern&gt; is a string that may contain glob characters '*', '?', and
  '[]'. Only displays that match the pattern will be returned.
Answers:
  OK &lt;server&gt;;&lt;server&gt;;...

  &lt;server&gt; is &lt;display&gt;,&lt;logged in user&gt;,&lt;vt or xnest display&gt;

  &lt;logged in user&gt; can be empty in case no one logged
  in yet, and &lt;vt&gt; can be -1 if it's not known or not
  supported (on non-Linux for example).  If the display is an
  xnest display and is a console one (that is, it is an xnest
  inside another console display) it is listed and instead of
  vt, it lists the parent display in standard form.

  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
     
      <sect3 id="authlocal">
      <title>AUTH_LOCAL</title>
<screen>
AUTH_LOCAL: Setup this connection as authenticated for
            FLEXI_SERVER.  Because all full blown (non-Xnest)
            displays can be started only from users logged in
            locally, and here GDM assumes only users logged
            in from GDM.  They must pass the xauth
            MIT-MAGIC-COOKIE-1 that they were passed before
            the connection is authenticated.
Note:       The AUTH LOCAL command requires the
            --authenticate option, although only
            FLEXI XSERVER uses this currently.
Note:       Since 2.6.0.6 you can also use a global
            &lt;ServAuthDir&gt;/.cookie, which works for all
            authentication except for SET_LOGOUT_ACTION and
            QUERY_LOGOUT_ACTION and SET_SAFE_LOGOUT_ACTION
            which require a logged in display.
Supported since: 2.2.4.0
Arguments: &lt;xauth cookie&gt;
  &lt;xauth cookie&gt; is in hex form with no 0x prefix
Answers:
  OK
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="close">
      <title>CLOSE</title>
<screen>
CLOSE: Cierra la conexión de sockets
Supportado desde: 2.2.4.0
Argumentos: Ninguno
Responde: Ninguno
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="flexixnest">
      <title>FLEXI_XNEST</title>
<screen>
FLEXI_XNEXT: Start a new flexible Xnest display.
Note:        Supported on older version from 2.2.4.0, later
             2.2.4.2, but since 2.3.90.4 you must supply 4
             arguments or ERROR 100 will be returned.  This
             will start Xnest using the XAUTHORITY file
             supplied and as the uid same as the owner of
             that file (and same as you supply).  You must
             also supply the cookie as the third argument
             for this display, to prove that you indeed are
             this user.  Also this file must be readable
             ONLY by this user, that is have a mode of 0600.
             If this all is not met, ERROR 100 is returned.
Note:        The cookie should be the MIT-MAGIC-COOKIE-1,
             the first one GDM can find in the XAUTHORITY
             file for this display.  If that's not what you
             use you should generate one first.  The cookie
             should be in hex form.
Supported since: 2.3.90.4
Arguments: &lt;display to run on&gt; &lt;uid of requesting user&gt;
           &lt;xauth cookie for the display&gt; &lt;xauth file&gt;
Answers:
  OK &lt;display&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = No more flexi servers
     2 = Startup errors
     3 = X failed
     4 = X too busy
     5 = Xnest can't connect
     6 = No server binary
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="flexixserver">
      <title>FLEXI_XSERVER</title>
<screen>
FLEXI_XSERVER: Start a new X flexible display.  Only supported on
               connection that passed AUTH_LOCAL
Supported since: 2.2.4.0
Arguments: &lt;xserver type&gt;
  If no arguments, starts the standard X server
Answers:
  OK &lt;display&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = No more flexi servers
     2 = Startup errors
     3 = X failed
     4 = X too busy
     6 = No server binary
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="getconfig">
      <title>GET_CONFIG</title> 
<screen>
GET_CONFIG:  Get configuration value for key.  Useful so
             that other applications can request configuration
             information from GDM.  Any key defined as GDM_KEY_*
             in gdm.h is supported.  Starting with version 2.13.0.2
             translated keys (such as "greeter/GdmWelcome[cs]" are
             supported via GET_CONFIG.  Also starting with version
             2.13.0.2 it is no longer necessary to include the
             default value (i.e. you can use key "greeter/IncludeAll"
             instead of having to use "greeter/IncludeAll=false".  
Supported since: 2.6.0.9
Arguments: &lt;key&gt;
Answers:
  OK &lt;value&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     50 = Unsupported key
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="getconfigfile">
      <title>GET_CONFIG_FILE</title> 
<screen>
GET_CONFIG_FILE:  Get config file location being used by
                  the daemon.  If the GDM daemon was started
                  with the --config option, it will return
                  the value passed in via the argument.
Supported since: 2.8.0.2
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;full path to GDM configuration file&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="getcustomconfigfile">
      <title>GET_CUSTOM_CONFIG_FILE</title> 
<screen>
GET_CUSTOM_CONFIG_FILE:  Get custom config file location being
                        used by the daemon.
Supported since: 2.14.0.0
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;full path to GDM custom configuration file&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = File not found
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="getserverdetails">
      <title>GET_SERVER_DETAILS</title>
<screen>
GET_SERVER_DETAILS:  Get detail information for a specific server.
Supported since: 2.13.0.4
Arguments: &lt;server&gt; &lt;key&gt;
  Key values include:
    NAME      - Returns the server name
    COMMAND   - Returns the server command
    FLEXIBLE  - Returns "true" if flexible, "false"
                otherwise
    CHOOSABLE - Returns "true" if choosable, "false"
                otherwise
    HANDLED   - Returns "true" if handled, "false"
                otherwise
    CHOOSER   - Returns "true" if chooser, "false"
                otherwise
    PRIORITY  - Returns process priority
Answers:
  OK &lt;value&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = Server not found
     2 = Key not valid
     50 = Unsupported key
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="getserverlist">
      <title>GET_SERVER_LIST</title>
<screen>
GET_SERVER_LIST:  Get a list of the server sections from
                  the configuration file.
Supported since: 2.13.0.4
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;value&gt;;&lt;value&gt;;...
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = No servers found
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="greeterpids">
      <title>GREETERPIDS</title>
<screen>
GREETERPIDS: List all greeter pids so that one can send HUP
             to them for config rereading.  Of course one
             must be root to do that.
Supported since: 2.3.90.2
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;pid&gt;;&lt;pid&gt;;...
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="querylogoutaction">
      <title>QUERY_LOGOUT_ACTION</title>
<screen>
QUERY_LOGOUT_ACTION: Query which logout actions are possible
                     Only supported on connections that passed
                     AUTH_LOCAL.
Supported since: 2.5.90.0
Answers:
  OK &lt;action&gt;;&lt;action&gt;;...
     Where action is one of HALT, REBOOT, SUSPEND or CUSTOM_CMD[0-9].
     An empty list can also be returned if no action is possible.
     A '!' is appended to an action if it was already set with
     SET_LOGOUT_ACTION or SET_SAFE_LOGOUT_ACTION.  Note that
     SET_LOGOUT_ACTION has precedence over
     SET_SAFE_LOGOUT_ACTION.
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="querycustomcmdlabels">
        <title>QUERY_CUSTOM_CMD_LABELS</title>
<screen>
 QUERY_CUSTOM_CMD_LABELS: Query labels belonging to exported custom
                          commands Only supported on connections that
                          passed AUTH_LOCAL.
 Supported since: 2.5.90.0
 Answers:
   OK &lt;label1&gt;;&lt;label2&gt;;...
      Where labelX is one of the labels belonging to CUSTOM_CMDX
      (where X in [0,GDM_CUSTOM_COMMAND_MAX)).  An empty list can
      also be returned if none of the custom commands are exported
      outside login manager (no CustomCommandIsPersistent options
      are set to true).  
   ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
      0 = Not implemented
      100 = Not authenticated
      200 = Too many messages
      999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="querycustomcmdnorestartstatus">
        <title>QUERY_CUSTOM_CMD_NO_RESTART_STATUS</title>
<screen>
QUERY_CUSTOM_CMD_NO_RESTART_STATUS: Query NoRestart config options
                                    for each of custom commands Only
                                    supported on connections that
                                    passed AUTH_LOCAL.
Supported since: 2.5.90.0
Answers:
  OK &lt;status&gt;
     Where each bit of the status represents NoRestart value for
     each of the custom commands.
     bit on (1):  NoRestart = true, 
     bit off (0): NoRestart = false.
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="queryvt">
      <title>QUERY_VT</title>
<screen>
QUERY_VT:  Ask the daemon about which VT we are currently on.
           This is useful for logins which don't own
           /dev/console but are still console logins.  Only
           supported on Linux currently, other places will
           just get ERROR 8.  This is also the way to query
           if VT support is available in the daemon in the
           first place.  Only supported on connections that
           passed AUTH_LOCAL.
Supported since: 2.5.90.0
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;vt number&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     8 = Virtual terminals not supported
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="releasedynamic">
      <title>RELEASE_DYNAMIC_DISPLAYS</title>
<screen>
RELEASE_DYNAMIC_DISPLAYS: Release dynamic displays currently in 
                          DISPLAY_CONFIG state
Supported since: 2.8.0.0
Arguments: &lt;display to release&gt;
Answers:
  OK &lt;display&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = Bad display number
     100 = Not authenticated
     200 = Dynamic Displays not allowed
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="removedynamic">
      <title>REMOVE_DYNAMIC_DISPLAY</title>
<screen>
REMOVE_DYNAMIC_DISPLAY: Remove a dynamic display, killing the server
                        and purging the display configuration
Supported since: 2.8.0.0
Arguments: &lt;display to remove&gt;
Answers:
  OK &lt;display&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     1 = Bad display number
     100 = Not authenticated
     200 = Dynamic Displays not allowed
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>

      <sect3 id="serverbusy">
      <title>SERVER_BUSY</title>
<screen>
SERVER_BUSY:  Returns true if half or more of the daemon's sockets
              are busy, false otherwise.  Used by slave programs
              which want to ensure they do not overwhelm the 
              sever.
Supported since: 2.13.0.8
Arguments: None
Answers:
  OK &lt;value&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="setlogoutaction">
      <title>SET_LOGOUT_ACTION</title>
<screen>
SET_LOGOUT_ACTION: Tell the daemon to halt/restart/suspend after
                   slave process exits.  Only supported on
                   connections that passed AUTH_LOCAL.
Supported since: 2.5.90.0
Arguments: &lt;action&gt;
  NONE               Set exit action to 'none'
  HALT               Set exit action to 'halt'
  REBOOT             Set exit action to 'reboot'
  SUSPEND            Set exit action to 'suspend'
  CUSTOM_CMD[0-9]    Set exit action to 'custom command [0-9]'
Answers:
  OK
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     7 = Unknown logout action, or not available
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="setsafelogoutaction">
      <title>SET_SAFE_LOGOUT_ACTION</title>
<screen>
SET_SAFE_LOGOUT_ACTION:  Tell the daemon to halt/restart/suspend
                         after everybody logs out.  If only one
                         person logs out, then this is obviously
                         the same as the SET_LOGOUT_ACTION.  Note
                         that SET_LOGOUT_ACTION has precedence
                         over SET_SAFE_LOGOUT_ACTION if it is set
                         to something other then NONE.  If no one
                         is logged in, then the action takes effect
                         effect immediately.  Only supported on
                         connections that passed AUTH_LOCAL.
Supported since: 2.5.90.0
Arguments: &lt;action&gt;
  NONE               Set exit action to 'none'
  HALT               Set exit action to 'halt'
  REBOOT             Set exit action to 'reboot'
  SUSPEND            Set exit action to 'suspend'
  CUSTOM_CMD[0-9]    Set exit action to 'custom command [0-9]'
Answers:
  OK
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     7 = Unknown logout action, or not available
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="setvt">
      <title>SET_VT</title>
<screen>
SET_VT:  Change to the specified virtual terminal.
         This is useful for logins which don't own /dev/console
         but are still console logins.  Only supported on Linux
         currently, other places will just get ERROR 8.
         Only supported on connections that passed AUTH_LOCAL.
Supported since: 2.5.90.0
Arguments: &lt;vt&gt;
Answers:
  OK
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     8 = Virtual terminals not supported
     9 = Invalid virtual terminal number
     100 = Not authenticated
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="updateconfig">
      <title>UPDATE_CONFIG</title> 
<screen>
UPDATE_CONFIG: Tell the daemon to re-read a key from the 
               GDM configuration file.   Any user can request
               that values are re-read but the daemon will
               only do so if the file has been modified
               since GDM first read the file.  Only users
               who can change the GDM configuration file
               (normally writable only by the root user) can
               actually modify the GDM configuration.  This
               command is useful to cause the GDM to update
               itself to recognize a change made to the GDM
               configuration file by the root user.

               Starting with version 2.13.0.0, all GDM keys are
               supported except for the following:

                      daemon/PidFile
                      daemon/ConsoleNotify
                      daemon/User
                      daemon/Group
                      daemon/LogDir
                      daemon/ServAuthDir
                      daemon/UserAuthDir
                      daemon/UserAuthFile
                      daemon/UserAuthFBDir

               GDM also supports the following Psuedokeys:

               xdmcp/PARAMETERS (2.3.90.2) updates the following:
                      xdmcp/MaxPending
                      xdmcp/MaxSessions
                      xdmcp/MaxWait
                      xdmcp/DisplaysPerHost
                      xdmcp/HonorIndirect
                      xdmcp/MaxPendingIndirect
                      xdmcp/MaxWaitIndirect
                      xdmcp/PingIntervalSeconds (only affects new connections)

                xservers/PARAMETERS (2.13.0.4) updates the following:
                      all [server-foo] sections.

                Supported keys for previous versions of GDM:

                      security/AllowRoot (2.3.90.2)
                      security/AllowRemoteRoot (2.3.90.2)
                      security/AllowRemoteAutoLogin (2.3.90.2)
                      security/RetryDelay (2.3.90.2)
                      security/DisallowTCP (2.4.2.0)
                      daemon/Greeter (2.3.90.2)
                      daemon/RemoteGreeter (2.3.90.2)
                      xdmcp/Enable (2.3.90.2)
                      xdmcp/Port (2.3.90.2)
                      daemon/TimedLogin (2.3.90.3)
                      daemon/TimedLoginEnable (2.3.90.3)
                      daemon/TimedLoginDelay (2.3.90.3)
                      greeter/SystemMenu (2.3.90.3)
                      greeter/ConfigAvailable (2.3.90.3)
                      greeter/ChooserButton (2.4.2.0)
                      greeter/SoundOnLoginFile (2.5.90.0)
                      daemon/AddGtkModules (2.5.90.0)
                      daemon/GtkModulesList (2.5.90.0)
Supported since: 2.3.90.2
Arguments: &lt;key&gt;
  &lt;key&gt; is just the base part of the key such as
  "security/AllowRemoteRoot"
Answers:
  OK
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     0 = Not implemented
     50 = Unsupported key
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
      
      <sect3 id="queryversion">
      <title>VERSION</title>
<screen>
VERSION: Query GDM version
Supported since: 2.2.4.0
Arguments: None
Answers:
  GDM &lt;gdm version&gt;
  ERROR &lt;err number&gt; &lt;english error description&gt;
     200 = Too many messages
     999 = Unknown error
</screen>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ============= GDM Commands ============================= -->

  <sect1 id="binaries">
    <title>Comandos de GDM</title>

    <sect2 id="bindir_binaries">
      <title>Comandos de usuario de GDM</title>

      <para>El paquete GDM proporciona los siguiente comandos diferentes en <filename>bindir</filename> con la intención de que sean usados por el usuario final:</para>

      <sect3 id="gdmxnestchoosercommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmXnestchooser</command> y <command>gdmXnest</command></title>

        <para>
          The <command>gdmXnestchooser</command> command automatically gets
          the correct display number, sets up access, and runs
          <command>Xnest</command> with -indirect localhost.  This way you
          get an XDMCP chooser provided by your computer. You can also supply
          as an argument the hostname whose chooser should be displayed, so
          <command>gdmXnestchooser somehost</command> will run the XDMCP
          chooser from host <command>somehost</command> inside an Xnest
          session.  You can make this command do a direct query instead by
          passing the <command>-d</command> option as well.  In addition to
          the following options, this command also supports standard GNOME
          options.
        </para>

        <variablelist>
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmXnestchooser</command></title>

          <varlistentry>
            <term>-x, --xnest=STRING</term>
            <listitem>
              <para>Línea de comandos de Xnest, lo predeterminado es «Xnest»</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-o, --xnest-extra-options=OPCIONES</term>
            <listitem>
              <para>Opciones extra para Xnest, lo predeterminado es sin opciones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-n, --no-query</term>
            <listitem>
              <para>Tan sólo ejecute Xnest, sin consulta (sin selector)</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-d, --direct</term>
            <listitem>
              <para>Hace una consulta directa en lugar de indirecta (selector)</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-B, --broadcast</term>
            <listitem>
              <para>Ejecutar en difusión en vez de indirecto (selector)</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-b, --background</term>
            <listitem>
              <para>Ejecutar en segundo plano</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--no-gdm-check</term>
            <listitem>
              <para>No comprueba si hay un GDM funcionando</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmflexichoosercommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmflexichooser</command></title>

        <para>
         The <command>gdmflexiserver</command> command provides three 
         features.  It can be used to run flexible (on demand) X displays,
         to run a flexible display via Xnest, and to send commands to the
         GDM daemon process.
        </para>

        <para>
         Starting a flexible X display will normally lock the current session
         with a screensaver and will redisplay the GDM login screen so a second
         user can log in.   This feature is only available on systems that
         support virtual terminals and have them enabled.  This feature is
         useful if you are logged in as user A, and user B wants to log in
         quickly but user A does not wish to log out.  The X server takes
         care of the virtual terminal switching so it works transparently.
         If there is more than one running display defined with flexible=true,
         then the user is shown a dialog that displays the currently running
         sessions.  The user can then pick which session to continue and will
         normally have to enter the password to unlock the screen. 
        </para>

        <para>
         Flexible displays started via Xnest works on systems that do not 
         support virtual terminals.  This option starts a flexible display
         in a window in the current session.  This does not lock the current
         session, so is not as secure as a flexible server started via
         virtual terminals.
        </para>

        <para>
         The <command>gdmflexiserver --command</command> option provides a way
         to send commands to the GDM daemon and can be used to debug problems
         or to change the GDM configuration.
        </para>

        <para>Además de las siguientes opciones, <command>gdmflexiserver</command> también soporta las opciones estándar de GNOME.</para>

        <variablelist>
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmflexichooser</command></title>

          <varlistentry>
            <term>-c, --command=COMANDO</term>
            <listitem>
              <para>Enviar el comando de protocolo especificado a GDM</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-n, --xnest</term>
            <listitem>
              <para>Inicia una pantalla flexible X en modo Xnest</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-l, --no-lock</term>
            <listitem>
              <para>No bloquear la pantalla actual</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-d, --debug</term>
            <listitem>
              <para>Activar salida de depuración para enviarla a syslog. Lo mismo que cuadno se activa la depuración en el archivo de configuración.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-a, --authenticate</term>
            <listitem>
              <para>Autenticar antes de ejecutar --command</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-s, --startnew</term>
            <listitem>
              <para>Inicia un servidor flexible nuevo sin mostrar un diálogo preguntando al usuario si quiere continuar cualquier sesión existente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmdynamiccommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmdynamic</command></title>

        <para>El comando <command>gdmdynamic</command> crea, ejecuta y quita pantallas (servidores X) bajo demanda.</para>

        <para>
        <command>gdmdynamic</command> allows the management of displays in a
        dynamic fashion.  It is typically used in environments where it is not
        possible to list the possible displays in the GDM configuration files.
        The <command>gdmdynamic</command> command can be used to create a new
        display on a particular display number, run all newly created displays,
        or remove a display.  The <command>gdmdynamic</command> command can also
        be used to list all attached displays, or only attached displays that
        match a pattern.
        </para>

        <para>
        This program is designed to manage multiple simultaneous requests and
        works to avoid flooding the daemon with requests.  If the sockets
        connection is busy, it will sleep and retry a certain number of times
        that can be tuned with the -s and -t options.
        </para>

        <variablelist>
          <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmdynamic</command></title>

          <varlistentry>
            <term/>
            <listitem>
            <para><emphasis>Una de las siguientes opciones se puede usar por instancia:</emphasis></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-a display=server</term>
            <listitem>
              <para>
              Add a new display configuration, leaving it in the DISPLAY_CONFIG
              state.  For example,
              <command>"-a 2=StandardServerTwo"</command>
              <command>"-a 3=/usr/X11R6/bin/X -dev /dev/fb2"</command>
              </para>
              <para>
              The display will not actually be started until the display is released
              by calling <command>gdmdynamic</command> again with the -r option.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-r</term>
            <listitem>
              <para>
              Release (run) all displays waiting in the DISPLAY_CONFIG state.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-d display</term>
            <listitem>
              <para>
              Delete a display, killing the X server and purging the
              display configuration. For example, "-d 3".
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-l [pattern]</term>
            <listitem>
              <para>
              List displays via the ATTACHED_SERVERS <command>gdmflexiserver</command>
              command. Without a pattern lists all attached displays.  With a pattern
              will match using glob characters '*', '?', and '[]'. For example:
              <command>"-l Standard*"</command>
              <command>"-l *Xorg*"</command>
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term/>
            <listitem>
            <para><emphasis>
              These options can be added to the above:
              </emphasis></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-v</term>
            <listitem>
              <para>
              Verbose mode. Prinr diagnostic messages about each message sent
              to GDM.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        
          <varlistentry>
            <term>-b</term>
            <listitem>
              <para>Modo en segundo plano. Bifurcar un hijo para hacer el trabajo y volver inmediatamente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        
          <varlistentry>
            <term>-t RETRY</term>
            <listitem>
              <para>
              If the daemon socket is busy, <command>gdmdynamic</command> will
              retry to open the connection the specified RETRY number of times.
              Default value is 15.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>-s SLEEP</term>
            <listitem>
              <para>
              If the daemon socket is busy, <command>gdmdynamic</command> will
              sleep an amount of time between retries.  A random number of 
              seconds 0-5 is added to the SLEEP value to help ensure that
              multiple calls to gdmdynamic do not all try to restart at the
              same time.  A SLEEP value of zero causes the sleep time to be
              1 second.  Default value is 8 seconds.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmphotosetupcommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmphotosetup</command></title>

        <para>
         Allows the user to select an image that will be used as the user's
         photo by GDM's face browser, if enabled by GDM.  The selected file
         is stored as <filename>~/.face</filename>.  This command accepts
         standard GNOME options.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmthemetestercommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmthemetester</command></title>

        <para><command>gdmthemetester</command> toma dos parámetros . El primero especifica el entorno y el segundo parámetro especifica el nombre de la ruta o el nombre de un tema para ver. Esta es una herramienta para ver un tema fuera de GDM. Es útil para probar o ver temas. <command>gdmthemetester</command> requiere que el sistema soporte <command>gdmXnest</command>. Note que los temas se pueden mostrar de forma diferente dependiendo del «modo de visualización» del tema . <command>gdmthemetester</command> permite ver los temas en diferentes modos por por medio de la opción de entorno. Los valores de entorno y su significado siguen: <screen>
console       - En modo consola.
console-timed - En modo consola no flexible.
flexi         - En modo flexible.
xdmcp         - En modo remoto (XDMCP).
remote-flexi  - En modo remoto (XDMCP) y modo flexible.
</screen></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="sbindir_binaries">
      <title>Comandos del administrador de GDM</title>

      <para>El paquete GDM proporciona los siguientes comandos diferentes en <filename>sbindir</filename> con la intención de que los use el usario root:</para>

      <sect3 id="gdmcommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdm</command> y <command>gdm-binary</command></title>

        <para>El comando <command>gdm</command> es realmente sólo un script que ejecuta el <command>gdm-binary</command>, pasando cualquier opción. Anted de lanzar <command>gdm-binary</command>, el script de envoltura de gdm incluirá el archivo <filename>&lt;etc&gt;/profile</filename> para establecer las variables de entorno estándar. Para soportar mejor la internacionalización, establecerá la variable de entorno LC_MESSAGES a LANG si cualquiera de LC_MESSAGES o LC_ALL está establecida. Si realmente necesita establecer algún entorno adicional antes de lanzar GDM, puede hacer eso en este script.</para>

        <variablelist>
          <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdm</command> y <command>gdm-binary</command></title>

          <varlistentry>
            <term>--help</term>
            <listitem>
              <para>Da un breve resumen de las opciones de línea de comandos.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--nodaemon</term>
            <listitem>
              <para>Si se especifica esta opción, entonces GDM no se bifurca a un segundo plano cuando se ejecuta. Note que ya no puede usar la opción de un guión simple "-nodaemon" para compatibilidad con otros gestores de pantallas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--no-console</term>
            <listitem>
              <para>Indica al demonio que no debería ejecutar nada en la consola. Esto significa que ninguno de los servidores locales de la sección <filename>[servers]</filename> se ejecutará, y que la consola no se usará para comunicar errores al usuario. Una sección <filename>[servers]</filename> vacía automáticamente implica esta opción.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--config=CONFIGFILE</term>
            <listitem>
              <para>Especificar un archivo de configuración alternativo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--preserve-ld-vars</term>
            <listitem>
              <para>Al limpiar internamente el entorno, preservar todas las variables empezando con LD_. Esto es principalmente para propósitos de depuración.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--version</term>
            <listitem>
              <para>Imprime la versión del demonio GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--wait-for-go</term>
            <listitem>
              <para>
                If started with this option, gdm will init, but only start the
                first local display and then wait for a GO message in the fifo
                protocol.  No greeter will be shown until the GO message is
                sent.  Also flexiserver requests will be denied and XDMCP will
                not be started until GO is given.  This is useful for
                initialization scripts which wish to start X early, but where
                you don't yet want the user to start logging in.  So the script
                would send the GO to the fifo once it is ready and GDM will
                then continue.  This functionality was added in version
                2.5.90.0.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmsetupcommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmsetup</command></title>

        <para><command>gdmsetup</command> ejecuta una aplicación gráfica para modificar el archivo de configuración de GDM. Normalmente en sistemas que soportan el ayudante de usuario PAM, esto es para configurar que cuando ejecute <command>gdmsetup</command> como un usuario ordinario, le pida primero su contraseña de root antes de inciar. De otro modo esta aplicación sólo podría ser ejecutada como root. Esta aplicación soporta las opciones estándar de GNOME.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmrestartcommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdm-restart</command></title>

        <para><command>gdm-restart</command>  para y reinicia GDM enviando al demonio de GDM una señal HUP. Este comando inmediatamente terminará todas las sesiones y echará fuera a los usuarios que hayan entrado con GDM.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmsaferestartcommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdm-safe-restart</command></title>
  
        <para><command>gdm-safe-restart</command> para y reinicia GDM enviando al demonio GDM una señal USR1. GDM re reiniciará tan pronto como todos los usuarios salgan.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmstopcommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdm-stop</command></title>

        <para><command>gdm-stop</command> para GDM enviando al demonio GDM una señal TERM</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="libexecdir_binaries">
      <title>Comandos internos de GDM</title>

      <para>El paquete de GDM proporciona los siguientes comandos en <filename>libexecdir</filename> con intención de que sean usados por el proceso del demonio gdm.</para>

      <sect3 id="gdmgreeterlogincommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmchooser</command> y <command>gdmlogin</command></title>

        <para>
          The <command>gdmgreeter</command> and <command>gdmlogin</command>
          are two different login applications, either can be used by GDM.  
          <command>gdmgreeter</command> is themeable with GDM themes while
          <command>gdmlogin</command> is themable with GTK+ themes.  These
          applications are normally executed by the GDM daemon.  Both commands
          support standard GNOME options. 
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="gdmchoosercommandline">
        <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmchooser</command></title>

        <para><command>gdmchooser</command> es la aplicación selectora XDMCP. <command>gdmchooser</command> se ejecuta normalmente por el demonio GDM. Soporta las siguientes opciones para compatibilidad XDM. Este comando soporta las opciones estándar de GNOME y se encuentra dando soporte a opciones estándar de GNOME.</para>

        <variablelist>
          <title>Opciones de línea de comandos de <command>gdmchooser</command></title>

          <varlistentry>
            <term>--xdmaddress=SOCKET</term>
            <listitem>
             <para>Socket para comunicación XDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--clientaddress=DIRECCIÓN</term>
            <listitem>
             <para>
               Client address to return in response to XDM.  This option is for
               running gdmchooser with XDM, and is not used within GDM.
             </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>--connectionType=TIPO</term>
            <listitem>
             <para>Tipo de conexión que devolver en respuesta a XDM. Esta opción es para ejecutar gdmchooser con XDM, no se usa dentro de GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="gdm-ssh-session">
        <title><command>gdm-ssh-session</command></title>

        <para>
          The <command>gdm-ssh-session</command> is normally executed by the
          GDM daemon when starting a secure remote connection through ssh.
          It does not take any options.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ============= Theme manual ============================= -->

  <sect1 id="thememanual">
    <title>Interfaz con temas</title>

    <para>Esta sección describe la creación de temas para el Interfaz con temas. Para los ejemplos incluidos en las capturas, vea los temas estándar instalados y los temas del <ulink type="http" url="http://art.gnome.org/themes/gdm_greeter/">sitio web de temas</ulink>.</para>

    <sect2 id="themeover">
      <title>Descripción de los temas</title>

      <para>Los temas GDM se pueden hacer creando un archivo XML que siga la especificación en gui/greeter/greeter.dtd. Los archivos de temas se almacenan en el directorio <filename>&lt;share&gt;/gdm/themes/&lt;theme_name&gt;</filename>. Usualmente esto debería estar bajo <filename>/usr/share</filename>. El directorio del tema debería contener un archivo llamado <filename>GdmGreeterTheme.desktop</filename> que tiene un formato similar a otros archivos .desktop como la siguiente:</para>

<screen>
[GdmGreeterTheme]
Encoding=UTF-8
Greeter=circles.xml
Name=Circles
Description=Theme with blue circles
Author=Bond, James Bond
Copyright=(c) 2002 Bond, James Bond
Screenshot=screenshot.png
</screen>

      <para>Los campos del nombre, descripción, autor y copyright pueden traducirse como otros archivos <filename>.desktop</filename>. Todos los archivos que se mencionan deberían estar en el propio directorio de temas. El campo Screenshot apunta a un archivo que debería ser una captura de 200x150 del tema en acción (está bien no tener una, pero lo hace más agradable al usuario). El campo Greeter apunta a un archivo xml que contiene descripciones del tema. La descripción se dará más tarde.</para>

      <para>
        Once you have theme ready and installed you can test it with the
        installed <command>gdmthemetester</command> script.  This script
        assumes that the X server supports Xnest.  This command takes two
        arguments, first the environment that should be used.  This is one of
        console, console-timed, flexi, remote-flexi, xdmcp.  Where console is a
        standard console login, console-timed is a console login with a timed
        login going on, flexi is for any local flexible display, remote-flexi
        is for flexi displays that are not local (such as an Xnest flexiserver
        run from a remote display) and xdmcp is for remote XDMCP connections.
        The second argument is the theme name.  So for example to test how
        things look in the XDMCP mode with the circles theme you would run:
      </para>

<screen>
<command>gdmthemetester xdmcp circles</command>
</screen>

      <para>Asegúrese de probar todos los entornornos con su tema, y asegúrese de probar cómo se muestran las advertencias de pulsación de bloqueo mayúsculas. Esto es también una buena manera de tomar capturas de pantallas, tan sólo tomar una captura de la ventana de Xnest. Esto se puede hacer en GNOME enfocando la pantalla de Xnest y pulsando Alt-ImprPant.</para>

      <para>
        Once you have all this done, then make a tarball that contains the
        directory name (so that you could just untar it in the
        <filename>&lt;share&gt;/gdm/themes</filename> directory).  And this is
        the tarball you distribute and people can install from the graphical
        configuration application.  You can do this with the commands:
<screen>
cd &lt;share&gt;/gdm/themes
tar czvf &lt;theme_name&gt;.tar.gz &lt;theme_name&gt;/
</screen>
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="descofthemeformat">
      <title>Descripción detallada del formato XML de temas</title>

      <sect3 id="greetertag">
        <title>etiqueta greeter</title>

          <para>El formato de temas de GDM está especificado en XML contenido dentro de una etiqueta  &lt;greeter&gt;. Puede especificar un tema GTK+ para usarlo con este tema usando el elemento gtk-theme en la etiqueta greeter tal como el siguiente ejemplo:</para>

<screen>
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE greeter SYSTEM "greeter.dtd"&gt;
&lt;greeter gtk-theme="Crux"&gt;
[...]
&lt;/greeter&gt;
</screen>

          <para>Contenidos dentro de la etiqueta greeter pueden estar los nodos descritos en las siguientes secciones de este documento. Algunos de estos nodos son contenedores (nodos caja, nodos de elemento rectangular) que se pueden usar para organizar cómo mostrar los nodos con los que el usuario ve e interactura (como nodos de botón, mapa de píxeles y entrada de texto).</para>
      </sect3>

      <sect3 id="boxnodes">
        <title>Nodos caja</title>

        <para>Los nodos caja son nodos contenedores para nodos de elementos. Los nodos caja se especifican como sigue: <screen>
&lt;box orientation="alignment" min-width="num"
xpadding="num" ypadding="num" spacing="num"
homogeneous="bool"&gt;
</screen> Donde  "num" significa número y bool significa o "true" o "false". El valor de alineación puede ser tanto  "horizontal" como "vertical". Si deja cualquier propiedad desactivada, se establecerá a cero de forma predeterminada o a "false" en caso de "homogeneous" y "vertical" para la orientación.</para>

        <para>Si la caja es homogénea entonces los hijos se les reserva la misma cantidad de espacio.</para>

        <para>El "min-width" debe especificarse en píxeles. Obviamente hay además una propiedad correspondiente "min-height".</para>
      </sect3>

      <sect3 id="fixednodes">
        <title>Nodos fijos</title>

        <para>
          Fixed is a container that has its children scattered about
          laid out with precise coordinates.  The size of this container
          is the biggest rectangle that contains all the children.  Fixed
          has no extra properties and so you just use:
<screen>
&lt;fixed&gt;
</screen>
          Then you put other items with proper position nodes inside this.
        </para>

        <para>El nodo "toplevel" es realmente como un nodo fijo.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="itemnodes">
        <title>Nodos de elemento</title>

        <para>Un tema GDM se crea especificando una jerarquía de nodos de elementos y cajas. Los nodos de elementos pueden tener el siguiente valor para el tipo:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>button</term>
            <listitem>
              <para>Un campo de botón. Este campo usa un botón GTK+. También es posible hacer un elemento "rect" que actúe como un botón estableciendo su elemento button a true. Sin embargo es mejor usar los botones GTK+ en los temas GDM debido a que éstos son accesibles a los usuarios discapacitados. Además, los botones GTK pueden tener tema. Esta característica está soportada en GDM 2.14.6 y posteriores.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>entry</term>
            <listitem>
              <para>Campo de entrada de texto.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>label</term>
            <listitem>
              <para>Una etiqueta de texto. Debe tener un nodo "text" para especificar el texto.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>list</term>
            <listitem>
              <para>
                 A face browser widget.  Only useful if the face browser is
                 enabled via the configuration.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pixmap</term>
            <listitem>
              <para>Una imagen pixmap en un formato que gdk-pixbuf soporte como PNG, JPEG, Tiff, etc...)</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>rect</term>
            <listitem>
              <para>Rectángulo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>svg</term>
            <listitem>
              <para>Imagen Scaled Vector Graphic.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>
          For example: 
<screen>
&lt;item type="label"&gt;
</screen>
          Items can specify ID values which gives them a specific look and feel
          or formatting.  Furthermore you can customize the login process by
          adding custom widgets with custom id's for some items (currently only
          the list item)
        </para>

        <para>Los elementos de entradas pueden tener valores id como siguen:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>user-pw-entry</term>
            <listitem>
              <para>
                Entry field for userid and password entry.  This is the field
                used for responses for the PAM/GDM questions (Username,
                Password, etc..).
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>
          List items by default display as lists, but the
          combo="true" attribute can be used to specify combo box
          style (combo style supported since GDM 2.16.2).  Some predefined
          lists may be included in a theme by using the following id values.
          Customized lists may also be defined, which are explained below.
        </para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>session</term>
            <listitem>
              <para>
                A list of available sessions, which allows the user to pick
                the session to use.  Supported since GDM 2.16.2.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>language</term>
            <listitem>
              <para>
                A list of available languages, which allows the user to pick
                the language to use.  Supported since GDM 2.16.2.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>userlist</term>
            <listitem>
              <para>
                A Face Browser list, so that users can pick their username
                by clicking on this instead of typing.  This obviously exposes
                the usernames to viewers of the login screen, and is not
                recommended for users who feel that this reduces security.
                The face browser does not support combo box style.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>userlist-rect</term>
            <listitem>
              <para>
                This id can be specified for the &lt;rect&gt; object containing
                the userlist and if the userlist is empty then this rectangle
                will not be shown.  This allows the theme to define something
                like an area with a different color and/or alpha to surround
                the userlist, but only if there are users to display.
                Supported since 2.16.2.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>
          Furthermore, you can have an arbitrary id (I'd recommend starting
          the id with 'custom' not to conflict with future additions to this
          spec) and ask extra information of the user.  See the section
          'Custom Widgetry'
        </para>

        <para>Los elementos de etiquetas pueden tener valores id como siguen:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>clock</term>
            <listitem>
              <para>Etiqueta que muesta la fecha y la hora.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-prompt</term>
            <listitem>
              <para>
                Label that displays the PAM prompt.  This is the prompt that PAM
                uses to ask for username, password, etc...
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-error</term>
            <listitem>
              <para>
                Label that displayst PAM/GDM error messages.  Such as when user
                can't log in.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-error-logo</term>
            <listitem>
              <para>Una imagen que se mostrará sólo cuando un mensaje pam-error se muestre. Esto es útil para mostrar un icono «Atención», por ejemplo. Esta característica está soportada en GDM 2.14.6 y posteriores.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>pam-message</term>
            <listitem>
              <para>Etiqueta que muestra el mensaje PAM. Éstos son mensajes que PAM/GDM da acerca del estado de la cuenta, ayuda acerca de los prompts y otra información.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>timed-label</term>
            <listitem>
              <para>Etiqueta que muestra la información de la entrada temporizada.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>Los rectángulos pueden tener valores id como los siguientes:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>caps-lock-warning</term>
            <listitem>
              <para>
                Displays an icon that shows if the
                CAPS LOCK key is depressed.  This rectangle
                will be hidden/shown appropriately
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>
          If an item is of type rect, the item can be a button.  Buttons
          must also include a "button" value as follows:
<screen>
&lt;item type="rect" id="disconnect_button" button="true"&gt;.
</screen>
        </para>

        <para>Los valores posibles para los ids de los botones son los siguientes:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>chooser_button</term>
            <listitem>
              <para>Ejecuta el selector XDMCP.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>config_button</term>
            <listitem>
              <para>Ejecuta la aplicación de configuración de GDM.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>custom_cmd_button[0-9]</term>
            <listitem>
              <para>Ejecuta el <filename>enésimo</filename> comando personalizado.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term>disconnect_button</term>
            <listitem>
              <para>Desconecta de una sesión remota.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>language_button</term>
            <listitem>
              <para>Muestra el diálogo de selección del idioma.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>halt_button</term>
            <listitem>
              <para>Detiene (apaga) el sistema.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>reboot_button</term>
            <listitem>
              <para>Reinicia el sistema.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>session_button</term>
            <listitem>
              <para>Lista y selecciona las sesiones disponibles.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>suspend_button</term>
            <listitem>
              <para>Suspender el sistema.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>system_button</term>
            <listitem>
              <para>Realiza las opciones detener/reiniciar/suspender/etc (si están permitidas por la configuración de GSM). Además permite al usuario ejecutar el configurador si el usuario introduce la contraseña de root (otra vez si lo permite la configuración de GDM). Esto está normalmente ahora etiquetado como Acciones, y referido como el menú de Acciones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="positionnodes">
        <title>Nodo de posición</title>

        <para>Cada elemento puede especificar su posición  y tamaño por medio del nodo "pos". Por ejemplo <screen>
&lt;pos x="0" y="4" width="100%" height="100%"/&gt;
</screen></para>

        <para>Tanto la posición como el tamaño pueden darse en porcentaje y se tomará como el porcentaje del tamaño del contenedor actual. Para los elementos de nivel superior su porcentaje es respecto de la pantalla completa.</para>

        <para>
          For x and y, you can also specify a negative position which means
          position from the right or bottom edge.  But this only applies with
          absolute coordinates.  With percentage you can specify negative
          position and it will be still from the same edge.
        </para>

        <para>
          The position also specifies the anchor of the item, this can be
          "n" "ne" "e" "se"
          "s" "sw" "w" and "nw" or
          "center" which stand for the different edges/corners or
          "center" for center.  For example:
<screen>
&lt;pos x="10%" y="50%" anchor="w" width="80%" height="95"/&gt;
</screen>
        </para>

        <para>
          If the item contains a box, you can specify width and height to be
          "box" to mean that they are supposed to be the width and
          height of the box, that is the items in the box plus the padding.
        </para>

        <para>
          If the item contains an SVG image, you can specify width and height
          to be "scale" to mean that the SVG image should be scaled
          to fit the requested area.
        </para>

        <para>
          You can also specify an "expand" property to either be
          "true" or false.  If true then the child will be expanded
          in the box as much as possible (that is it will be given more space
          if available).
        </para>

        <para>
          There are two extra properties you can specify (as of 2.4.4.3) for
          labels (and labels only).  The first is "max-width" which
          will specify the maximum width of the label in pixels.  And the
          second is "max-screen-percent-width" which specifies the
          maximum percentage of the screen width that the label can occupy.
          By default no label will occupy more then 90% of the screen by width.
          An example may be:
<screen>
&lt;item type="label"&gt;
&lt;pos x="10%" max-screen-percent-width="50%"/&gt;
</screen>
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="shownodes">
        <title>Mostrar nodo</title>

        <para>
          Some items may only display in certain modes, like when doing a
          remote display.  Multiple values can be specified and must be
          separated with commas.  The following values are possible:
        </para>

        <para><filename>console</filename> - En modo consola.</para>
        <para><filename>console-fixed</filename> - En modo consola no-flexible.</para>
        <para><filename>console-flexi</filename> - En modo consola y modo flexible.</para>
        <para><filename>flexi</filename> - En modo flexible.</para>
        <para><filename>remote</filename> - En modo remoto.</para>
        <para><filename>remote-flexi</filename> - En modo remoto y flexible.</para>

        <para>Por ejemplo: <screen>
&lt;show modes="console" type="system"/&gt;
</screen></para>

        <para>
          You can also specify the "type" value to indicate that
          certain items should only be displayed if the type is true.  Valid
          values include the following:
        </para>

        <para><filename>chooser</filename>, si ChooserButton está puesto a «true» en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>configurar</filename>, si ConfigAvailable está puesto a «true» en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>comando_personalizado[0-9]</filename>, si el <filename>enésimo</filename> comando personalizado está especificado en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>halt</filename>, si HaltDaemon está especificado en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>reiniciar</filename>, si RebootCommand está especificado en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>suspend</filename>, si SuspendCommand está especificado en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>system</filename>, si SystemMenu está especificado en la configuración de GDM.</para>
        <para><filename>timed</filename>, si TimedLoginEnabled está puesto a "true" en la configuración de GDM.</para>

        <para>Por ejemplo: <screen>
&lt;show modes="console" type="system"/&gt;
</screen></para>

        <para>
          Note that if SystemMenu is off then the halt, restart, suspend,
          chooser and config choices will not be shown, so this is a global
          toggle for them all.  See some of the standard themes for how the
          show modes are used.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="noractprenodes">
        <title>Normal/Active/Prelight Nodes</title>

        <para>
          Depending on the item type (except for userlist - refer to Color node
          below), it can specify its color, font, or image via the following
          tags:
        </para>

        <para><filename>normal</filename> - estado normal.</para>
        <para><filename>activo</filename> - cuando el elemento tiene foco activo.</para>
        <para><filename>prelight</filename> - cuando el ratón está sobre el elemento.</para>

        <para>
            When item is "rect" (alpha can be omitted and defaults to
            0.0):
<screen>
&lt;normal color="#ffffff" alpha="0.0"&gt;
</screen>
        </para>

        <para>Cuando el elemento es "label" <screen>
&lt;normal color="#ffffff" font="Sans 14"/&gt;
</screen></para>

        <para>
          When the item type is "pixmap" or "SVG", then the
          normal, active, and prelight tags specify the images to use as
          follows:
<screen>
&lt;normal file="picture.png" tint="#dddddd"/&gt;
</screen>
        </para>

        <para>
          Note that relative pathnames are assumed to be in the same 
          directory as the theme <filename>.xml</filename> file in
          <filename>&lt;share&gt;/gdm/themes/&lt;theme_name&gt;</filename>.
        </para>

        <para>
          Note that alternative image file can be specified using the altfile[n]
          property. GDM will use the last valid image filename specified. 
          For example:
<screen>
&lt;normal file="picture.png" altfile1="distribution-blah-image.png" altfile2="distribution-foo-image.png"/&gt;
</screen>
         If <filename>distribution-foo-image.png</filename> is a valid image 
         filename it will be used. Otherwise distribution-blah-image.png will 
         be used if valid.  This feature supported since 2.16.3.
        </para>

      </sect3>

      <sect3 id="listcoloronodes">
        <title>Icono del visor de rostros/Etiquetas de nodos de color</title>

        <para>
          If the item type is of userlist, then the background color for the
          icon and label can be set separately via the the following tag:
        </para>

        <para>
<screen>
&lt;color iconcolor="#dddddd" labelcolor="#ffffff"/&gt;
</screen>
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="textnodes">
        <title>Nodo de texto</title>

        <para>
          Text tags are used by labels.   They can be used to display
          localized text as follows (if the "xml:lang" attribute is
          omitted, the C locale is assumed):
<screen>
&lt;text xml:lang="fr"&gt;Option&lt;/text&gt;
</screen>
        </para>

        <para>
          You can include pango markup in the text nodes for labels, however
          you must encode it.  So for example to have the label of
          "foo&lt;sup&gt;bar&lt;/sup&gt;", you must type:
<screen>
&lt;text&gt;"foo&lt;sup&gt;bar&lt;/sup&gt;"&lt;/text&gt;
</screen>
        </para>

        <para>
          Text nodes can contain the following special character sequences
          which will be translated as follows:
        </para>

        <para>%% - Un carácter literal %</para>
        <para>%c - Hora del reloj. Sólo las etiquetas con el id "clock" se actualizarán automáticamente cada segundo. Las demás etiquetas contendrán un sello temporal estático.</para>
        <para>%d - Nombre de la pantalla (variable de entorno DISPLAY)</para>
        <para>%h - Nombre del host (salida de gethostname)</para>
        <para>%m - Nombre de la máquina (salida de uname.machine)</para>
        <para>%n - Nombre del nodo (salida de uname.nodename)</para>
        <para>%o - Nombre del dominio (salida de getdomainname)</para>
        <para>%r - Nombre del lanzamiento (salida de uname.release)</para>
        <para>%s - Nombre del sistema (salida de uname.sysname)</para>
        <para>
          %t - Current timed delay value from configuration file (0 if off)
          followed by the word "seconds" if value is greater than 1
          or the word "second" if the value is 1.  This character
          sequence is intended to be only used internally to display the
          "timed-label" message, which is automatically updated every
          second.
        </para>
        <para>
          %u - Timed username value from configuration file (empty if off)
          This character sequence is intended to be only used internally to
          display the "timed-label" message, which is automatically
          updated every second.
        </para>
        <para>\n - Retorno de carro</para>
        <para>_ - Un guión bajo hace que el siguiente carácter sea subrayado. Si precede a una secuencia de carácter %, la cadena que reemplace la secuencia de caracteres se subraya.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="stocklabels">
        <title>Stock</title>

        <para>Ciertas etiquetas comunes localizadas pueden especificarse por medio de las etiquetas de fábrica. La etiqueta "text" se ignora si se usa la etiqueta "stock". Debería usar las etiquetas de fábrica en vez de poner todas las traducciones en los temas. Esto da tiempos de carga más rápidos y mejores traducciones. Los valores siguientes son válidos:</para>

        <para><filename>cancel</filename>, _("_Cancelar"</para>
        <para><filename>caps-lock-warning</filename>, _("La tecla BloqMayús está activada."</para>
        <para><filename>chooser</filename>, _("Entrada remota via _XDMCP"</para>
        <para><filename>config</filename>, _("_Configurar"</para>
        <para><filename>custom_cmd[0-9]</filename>, _("Custom_[0-9]"</para>
        <para><filename>disconnect</filename>, _("D_esconectar"</para>
        <para><filename>halt</filename>, _("_Apagar")</para>
        <para><filename>language</filename>, _("_Idioma"</para>
        <para><filename>ok</filename>, _("_Aceptar"</para>
        <para><filename>quit</filename>, _("_Salir"</para>
        <para><filename>reboot</filename>, _("_Reiniciar"</para>
        <para><filename>session</filename>, _("_Sesión"</para>
        <para><filename>startover</filename>, _("_Empezar de nuevo"</para>
        <para><filename>suspend</filename>, _("Sus_pender"</para>
        <para><filename>system</filename>, _("_Acciones" (Anteriormente "S_istema"</para>
        <para><filename>timed-label</filename>, _("El usuario %u entrará en %t"</para>
        <para><filename>username-label</filename>, _("Usuario:"</para>
        <para><filename>welcome-label</filename>, _("Bienvenido a %n"</para>

        <para>Por ejemplo: <screen>
&lt;stock type="welcome-label"&gt;
</screen></para>
      </sect3>

      <sect3 id="customwidgetry">
        <title>Widgets personalizados</title>

        <para>Actualmente hay un elemento que es personalizable y este es el elemento de la lista. Si necesita preguntar al usuario cosas adicionales, como para escoger de una lista o lugares desde donde entrar, o establecer un conjunto de sesiones de entrada personalizadas puede configurar el elemento de la lista y añadir hijos del elemento de la lista que describan las selecciones. Cada elemento de la lista debe tener un id y un texto hijo. La elección será grabada en el archivo <filename>&lt;ServAuthDir&gt;/&lt;display&gt;.GreeterInfo</filename> como <filename>&lt;list id&gt;=&lt;listitem id&gt;</filename>.</para>

        <para>Por ejemplo suponga que estamos en la pantalla 0, <filename>ServAuthDir</filename> es <filename>&lt;var&gt;/lib/gdm</filename> y tenemos lo siguiente en el tema:</para>

<screen>
&lt;item type="list" id="custom-config"&gt;
&lt;pos anchor="nw" x="1" y="1" height="200" width="100"&gt;
&lt;listitem id="foo"&gt;
&lt;text&gt;Foo&lt;/text&gt;
&lt;/listitem&gt;
&lt;listitem id="bar"&gt;
&lt;text&gt;Bar&lt;/text&gt;
&lt;/listitem&gt;
&lt;/item&gt;
</screen>

        <para>Entonces si el usuario elije «Foo» entonces <filename>&lt;var&gt;/gdm/:0.GreeterInfo</filename> contendrá <screen>
custom-config=foo
</screen></para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accessibility">
    <title>Accesibilidad</title>
      <para>
        GDM supports "Accessible Login" to allow users to log in to
        their desktop session even if they cannot easily use the screen, mouse,
        or keyboard in the usual way.  Only the "Standard Greeter"
        supports accessibility, so use this login GUI for accessibility
        support.  This is done by specifying the "Standard Greeter"
        in the "Local" tab for the console display and specifying
        the "Standard Greeter" in the "Remote" tab for 
        remote displays.  Or you can modify the <filename>Greeter</filename>
        configuration option by hand to be <command>gdmlogin</command>.
      </para>

      <para>El interfaz estándar soporta la capacidad de lanzar tecnologías de asistencias en el momento de la entrada por medio de «gestos» especiales desde el teclado estándar, dispositivo apuntador, o conmutador enchufado al puerto USB o el puerto PS/2 del ratón. También el usuario puede cambiar la apariencia visual del IU de entrada antes de entrar, por ejemplo para usar un esquema de color de alto contraste para mejor visibilidad.</para>

       <sect2 id="accessibilityconfig">
          <title>Configuración de accesibilidad</title>
             <para>Para activar la entrada accesible, el administrador del sistema debe hacer algunos cambios a la configuración predeterminada de entrada modificando manualmente tres archivos de configuración almacenados en la configuración de GDM, AccessKeyMouseEvents y AccessDwellMouseEvents.</para>

             <para>Para permitir a los usuarios cambiar el color y el contrarte del diálogo de entrada, asegúrese de que el parámetro <filename>AllowThemeChange</filename> en la configuración de GDM está puesto a «true».</para>

             <para>Para restringir los cambios del usuario a la apariencia visual a un subconjunto de los temas disponibles, el parámetro <filename>GtkThemesToAllow</filename> en la configuración de GDM puede establecerse a una lista de temas aceptables separados por comas. Por ejemplo:</para>

<screen>
GtkThemesToAllow=HighContrast,HighContrastInverse
</screen>

             <para>Para activar el uso de tecnologías de asistencia como el teclado en pantalla, el lector de pantalla o la Lupa, el parámetro <filename>AddGtkModules</filename> en la configuración de GDM debe descomentarse y establecerse a «true». Además el parámetro <filename>GtkModulesList</filename> debe ser descomentado y establecido como sigue:</para>

<screen>
GtkModulesList=gail:atk-bridge:dwellmouselistener:keymouselistener
</screen>

             <para>
             The use of assistive technologies and the atk-bridge module
             requires the registry daemon, <command>at-spi-registryd</command>,
             to be running.  This is handled by the GDM GUI starting with
             version 2.17.
             </para>

             <para>Los administradores de sistema quizá deseen cargar sólo un subconjunto mínimo de estos módulos que se requieren para soportar su base de usuarios. Dependiendo de las necesidades de los usuarios finales, no todos los GtkModules necesitan ser cargados. Si sus usuarios finales necesitan el lector de pantalla integrado y la lupa, debe incuir  «gail» y «atk-bridge». Si sus usuarios finales estarán usando un dispositivo apuntador sin botones o interruptores, incluya «dwellmouselistener». si algunos de sus usuarios usarán dispositivos apuntadores con interruptores, alternativos a teclados físicos o despositivos de botones, incluya «keymouselistener». Incluir los cuatro es apropiado para la mayoría de las configuraciones del sistema. El teclado en pantalla puede funcionar singail o  atk-bridge, pero con un conjunto de características reducido; paa accesibilidad optima recomendamos incluir tanto gail como atk-bridge.</para>

             <para>
             Once "keymouselistener" and/or
             "dwellmouselistener" have been added to the GtkModules
             loaded by GDM, you can assign end-user actions with the launching
             of specific assistive technologies.  These gesture associations
             are contained in files AccessKeyMouseEvents and
             AccessDwellMouseEvents, respectively.  Both files are located in
             the &lt;etc&gt;/gdm/modules directory.  The gesture format is
             described in the two configuration files.
             </para>

             <para>
             The AccessKeyMouseEvents file controls the keymouselistener
             Gesture Listener and is used to define key-press, mouse button,
             or XInput device sequences that can be used to launch applications
             needed for accessibility.  In order to reduce the likelihood of
             unintentional launch, these "gestures" may be associated
             with multiple switch presses and/or minimum durations.  Note that
             the XKB extension is needed for key gestures to work, so you may
             need to add +xkb to your Xserver command line for gestures to
             work properly.
             </para>

             <para>
             The DwellKeyMouseEvents file controls the dwellmouselistner and
             supports gestures that involve only motion of a pointing device
             such as the system mouse of an alternative pointing device such
             as a head pointer or trackball may also be defined.   All gestures
             are specified by the same syntax; that is, there is no distinction
             between a "core mouse" gesture and motion from an
             alternate input device.
             </para>

             <para>
             Motion gestures are defined as "crossing events" into
             and out of the login dialog window.  If the
             "dwellmouselistener" GtkModule is loaded, alternative
             pointing devices are temporarily "latched" to the core
             pointer, such that motion from alternative devices results in
             movement of the onscreen pointer.
             </para>

             <para>
             In order to use text-to-speech services at login time (for
             instance, when using the Screen Reader in speech mode) on some
             operating systems, the GDM user must be made a member of the
             "audio" group
             </para>

             <para>
             Currently GDM does not remember what accessible technology
             programs have been started when switching applications.  So
             if the user switches between the login program and the 
             chooser, for example, then it is necessary for the user to
             redo the gesture.  Users may need to also set up their default
             session so that the assistive technologies required are
             started automatically (or have appropriate key-bindings 
             defined to start them) after the user session has started.
             </para>

             <para>Hay algunos problemas que hacen que los usuarios tengan problemas al hacer funcionar los listeners de gestos. Se recomienda usar la versión 2.8.0.5 de GDM o superior para los mejores resultados. Algunos servidores X tienen un bug que hace que falle la detección de la autorepetición cuando XEVIE está activado (lo cual ocurre cuando se incluye como módulo atl-bridge). Este bug causa que los gestos clave con una duración mayor que 0 siempre fallen. Una solución temporal es simplemente redefinir todos los gestos clave para tengan duración cero. Algunas versiones de GOK y gnopernicus no se lanzarán a no ser que el usuario «gdm» tenga un directorio personal escribible. Si ve un cursor con el reloj de arena cuando completa un gesto pero el programa no se inicia, entonces probablemente tenga este problema. Debería considerarse un bug para los programas de tecnologías de asistencia requerir tener un directorio personal con permisos de escritura, así que envíe un informe de errores si encuentra este problema. Además note que algunos dispositivos de entrada requieren configurar el servidor X antes de que GDM lo reconozca.</para>
       </sect2>
       <sect2 id="accessibilitysound">
          <title>Configuración de sonido de accesibilidad en la entrada</title>
             <para>
             By default, GDM requires a media application such as
             "sox" to be present to play sounds for successful or
             failed login.  GDM defaults
             the location of this application to
             <filename>&lt;bin&gt;/play</filename> (or
             <filename>&lt;bin&gt;/audioplay</filename> on Solaris.  This can
             be changed via the SoundProgram GDM configuration option.  
             Typically most text-to-speech programs (such as ORCA or 
             Gnopernicus) use a separate mechanism to play audio.
             </para>
        </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="solaris">
    <title>Características específicas de Solaris</title>

       <sect2 id="solarisconfiguration">
          <title>Configuración de Solaris</title>
             <para>En Solaris, la siguiente configuración está recomendada. Esto activa IPv6 y además activa PreFetch para beneficiar el rendimiento. <screen>
./autogen.sh --prefix=/usr --sysconfdir=/etc/X11 --localstatedir=/var
   --libexecdir=/usr/lib --enable-ipv6=yes --with-at-bindir=/usr/sfw/bin
   --with-prefetch --with-post-path=/usr/openwin/bin
</screen></para>

             <para>Configurar GDM con "--with-post-path=/usr/openwin/bin" en Solaris está recomendado para acceder a programas como Xnest.</para>
       </sect2>

       <sect2 id="solarislogindevperm">
          <title>Solaris /etc/logindevperm</title>
             <para>GDM soporta /etc/logindevperm, pero sólo en Solaris 10 y superiores. Vea la página man logindevperm.4 para más información.</para>

             <para>Para hacer funcionar /etc/logindevperm en Solaris 9 o anteriores, deberá haquear los scripts de GDM PreSession y PostSession para hacer un chmod a los permisos del dispositivo directamente. En otras palabras, si /etc/logindevperm se lista como esto:</para>

<screen>
/dev/console    0600    /dev/sound/*            # audio devices
</screen>
     
             <para>El script de PreSession debería tener que modificarse para que haga chown de /dev/console al usuario:grupo de quien esté entrando en la consola y asegurarse cualesquiera de los permisos estén especificados en /etc/logindevperm (0600 para la línea de arriba). Después en el script PostSession volver a hacer un chmod del dispositivo a root:root y asegurarse de que los permisos son 0600 esta vez (no usar el valor en el archivo /etc/logindevperm esta vez). Linux usa un mecanismo diferente para gestionar los permisos de dispositivos, así que este script previo no es necesario.</para>
       </sect2>

       <sect2 id="solarisautomaticlogin">
          <title>Inicio de sesión automático en Solaris</title>
             <para>
               Automatic login does not work on Solaris because PAM is not
               configured to support this feature by default.  Automatic 
               login is a GDM feature that is not enabled by default, so you
               would only notice this problem if you try to make use of it.
               Turning this feature on causes your computer to login to a
               specified username on startup without asking for username
               and password.  This is an insecure way to set up your
               computer. 
             </para>

             <para>
               If using Solaris 10 or lower, then you need to compile
               the pam_allow.c code provided with the GDM release and
               install it to /usr/lib/security (or provide the full path
               in /etc/pam.conf) and ensure it is owned by uid 0 and not
               group or world writable.
             </para>

             <para>Los siguientes son valores razonables para pam.conf para activar la entrada automática en GDM. Asegúrese de leer la documentación de PAM (ej. página man de pam.d/pam.conf) y conocer las implicaciones de seguridad que cualquier cambio que intente hacer a la configuración.</para>

<screen>
       gdm-autologin auth  required    pam_unix_cred.so.1
       gdm-autologin auth  sufficient  pam_allow.so.1
       gdm-autologin account  sufficient  pam_allow.so.1
       gdm-autologin session  sufficient  pam_allow.so.1
       gdm-autologin password  sufficient  pam_allow.so.1
</screen>

             <para>La configuración anterior hará que no se genere información de «lastlog». Si se desea una entrada de «lastlog», use lo siguiente para la sesión:</para>

<screen>
       gdm-autologin session required pam_unix_session.so.1
</screen>
       </sect2>

       <sect2 id="solarisother">
          <title>Otras características de Solaris</title>
             <para>GDM soporta unas pocas características específicas a Solaris, como las siguientes:</para>

             <para>GDM soporta Solaris Auditing si se ejecuta sobre Solaris 10 o superior. GDM no debería usarse si se necesita auditoría y se está ejecutando Solaris 9 o anterior.</para>

            <para>GDM tiene una característica de seguridad que hace que el servidor X funcione como el usuario en lugar del usuario root. GDM debe estar usando PAM para que esta característica esté activada, lo cual es el caso normal en Solaris. Esta segunda característica tiene el efecto colateral de hacer que el servidor X siempre se reinicie entre las sesiones, lo cual desactiva la opción de configuración AlwaysRestartServer.</para>

            <para>Solaris ssoporta el interfaz <filename>/etc/default/login</filename>,que afecta las opciones <filename>DefaultPath</filename>, <filename>RootPath</filename>, <filename>PasswordRequired</filename>, y <filename>AllowRemoteRoot</filename> tal como se describen en la sección«Configuración» .</para>
       </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="exampleconf">
    <title>Configuraciones de ejemplo</title>

    <para>Esta sección tiene algunas configuraciones de ejemplo que son útiles para varias configuraciones.</para>

    <sect2 id="terminallab">
      <title>Laboratorio con terminales con un servidor</title>

      <para>
        Suppose you want to make a lab full of X terminals that all connect
        to one server machine.  So let's call one X terminal
        <filename>xterminal</filename> and let's call the server machine
        <filename>appserver</filename>.  You install GDM on both.
      </para>

      <para>En <filename>appserver</filename> activa XDMCP, así que tiene <screen>
[xdmcp]
Enable=true
</screen> Si no quiere pantallas locales aquí, puede dejar vacía la sección <filename>[servers]</filename>.</para>

      <para>
        On the <filename>xterminal</filename> you disable XDMCP (you don't
        want anyone to connect to the xterminal really).  You will add a
        server type perhaps called <filename>Terminal</filename> as follows:
<screen>
[server-Terminal]
name=Terminal server
command=/path/to/X -terminate
flexible=false
handled=false
</screen>
        This definition should in fact be included in the standard
        configuration file.  Notice that we made the
        <filename>handled</filename> key false since we don't want GDM to
        handle this server localy.  Also note that we have not yet added the
        <filename>-query</filename> argument, you can add that here, or in the
        <filename>[servers]</filename> section.  We'll define our local
        servers as follows:
<screen>
[servers]
0=Terminal -query appserver
</screen>
        This will run a direct XDMCP query to the server named
        <filename>appserver</filename>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="terminallabtwo">
      <title>Laboratorio con terminales con dos o más servidores</title>

      <para>Suponga que quiere hacer un laboratorio lleno de terminales X que todas se conectan a una selección de servidores. Por ahora  llamémoslos <filename>appserveruno</filename> y<filename>appserverdos</filename>. De nuevo llamamos a nuestro servidor de terminales X <filename>xterminal</filename>. La configuración de ambos servidores es la misma que con el caso de un servidor en la sección anterior. No necesita activar explícitamente las consultas indirectas en el servidor debido a que ejecutamos los selectores localmente en las terminales X.</para>

      <para>
        So on the <filename>xterminal</filename> you again disable XDMCP.
        You will add a server type perhaps called <filename>Chooser</filename>
        as follows:
<screen>
[server-Chooser]
name=Chooser server
command=/path/to/X
flexible=false
chooser=true
</screen>
        And again this definition should in fact be included in the standard
        configuration file.  Notice that we made the
        <filename>chooser</filename> key true here.  This will run the XDMCP
        chooser for this server, and when the user chooses a host GDM will run
        a query for that host.  Then we will define our local servers as
        follows:
<screen>
[servers]
0=Chooser
</screen>
      </para>

      <para>
        The XDMCP chooser on the X terminal will normally give a broadcast
        query to see which servers exist on the network.  If the two servers
        are not reachable by a broadcast query, you must add them by hand to
        the configuration file.  So in the <filename>[chooser]</filename>
        section you would have:
<screen>
Hosts=appserverone,appservertwo
</screen>
        and any other servers you wish the users to be able to connect to.
      </para>

      <para>
        Sometimes you may want to run the chooser on the server side however.
        Then what you want to do is to run a configuration similar to the
        previous section about the one server configuration with XDMCP
        indirect queries enabled on <filename>appserver</filename> and on the
        X terminals you'd have
<screen>
[servers]
0=Terminal -indirect appserver
</screen>
        This way for example you only have to maintain one
        <filename>Hosts</filename> entry.  However as a disadvantage then,
        the <filename>appserver</filename> must then always be available.  So
        it's not good for situations where you want to have several servers
        and not all of them have to be on all the time.  You could also have
        one of the X terminals handle indirect XDMCP queries and serve up the
        chooser to the other X terminals.
      </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="customcommand">
      <title>Definir comando personalizados</title>
      
      <para>
        Suppose you want to add a custom command to the GDM menu that will give
        you the oportunity to boot into other operating system such as Windoze.
        Jsut add the following options into the
        <filename>[customcommand]</filename> section of the GDM configuration
        file.
        
        <screen>
          [customcommand]
          CustomCommand0=/sbin/rebootwindoze;/usr/local/sbin/rebootwindoze
          CustomCommandLabel0=_Windoze
          CustomCommandLRLabel0=Reboot into _Windoze
          CustomCommandText0=Are you sure you want to restart the computer into Windoze?
          CustomCommandTooltip0=Restarts the computer into Windoze
          CustomCommandIsPersistent0=true
        </screen>

        CustomCommand0 specifies two commands separated by a semicolon:
        <filename>/sbin/rebootwindoze</filename> and 
        <filename>/usr/local/sbin/rebootwindoze</filename>.  GDM will use
        the first valid command in the list.  This allows different 
        commands for different operating systems to be included.
      </para>
      <para>
        Note, that besides being able to customise this option to reboot into
        different operating systems you can also use it to define your own
        custom behaviours that you wish to run from the GDM menu.  Suppose you
        want to give users the oportunity to run system update scripts from the
        login screen. Add the following options into the
        <filename>[customcommand]</filename> section of your GDM configuration
        file.
        
        <screen>
          [customcommand]
          CustomCommand0=/sbin/updatesystem;/usr/local/sbin/updatesystem
          CustomCommandLabel0=_Update Me
          CustomCommandLRLabel0=Update the system
          CustomCommandText0=Are you sure you want to update the system software?
          CustomCommandTooltip0=Updates the system
          CustomCommandNoRestart0=true
        </screen>
      </para>
      
      <para>
        Both custom commands could be defined as follows.

        <screen>
          [customcommand]
          CustomCommand0=/sbin/rebootwindoze;/usr/local/sbin/rebootwindoze
          CustomCommandLabel0=_Windoze
          CustomCommandLRLabel0=Reboot into _Windoze
          CustomCommandText0=Are you sure you want to restart the computer into Windoze?
          CustomCommandTooltip0=Restarts the computer into Windoze
          CustomCommandIsPersistent0=true
          
          CustomCommand1=/sbin/updatesystem;/usr/local/sbin/updatesystem
          CustomCommandLabel1=_Update Me
          CustomCommandLRLabel1=Update the system
          CustomCommandText1=Are you sure you want to update the system software?
          CustomCommandTooltip1=Updates the system
          CustomCommandNoRestart1=true
        </screen>
        </para>
      
      <para>
        There can be up to 10 custom commands numbered 0-9.

        <screen>
          [customcommand]
          CustomCommand0=/sbin/rebootwindoze;/usr/local/sbin/rebootwindoze
          CustomCommandLabel0=_Windoze
          CustomCommandLRLabel0=Reboot into _Windoze
          CustomCommandText0=Are you sure you want to restart the computer into Windoze?
          CustomCommandTooltip0=Restarts the computer into Windoze
          CustomCommandIsPersistent0=true
          
          CustomCommand1=/sbin/updatesystem;/usr/local/sbin/updatesystem
          CustomCommandLabel1=_Update Me
          CustomCommandLRLabel1=Update the system
          CustomCommandText1=Are you sure you want to update the system software?
          CustomCommandTooltip1=Updates the system
          CustomCommandNoRestart1=true
          
          CustomCommand3=/sbin/do_something
          .
          .
          .
          
          CustomCommand4=/sbin/do_something_else
          .
          .
          .
        </screen>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="troubleshooting">
    <title>Resolución de problemas</title>

    <para>Esta sección hace acerca de consejos útiles para hacer funcionar GDM. En general, si tiene un problema al usar GDM, puede enviar un bug a la categoría «gdm» en <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink> o enviar un correo-e a la lista de correo <address><email>gdm-list@gnome.org</email></address>.</para>

    <para>
      If GDM is failing to work properly, it is always a good idea to include
      debug information.  Use the <command>gdmsetup</command> command to turn
      on debug ("Enable debug messages to system log" checkbox in the
      "Security" tab), then use GDM to the point where it fails, and
      include the GDM output sent to your system log
      (<filename>&lt;var&gt;/log/messages</filename> or
      <filename>&lt;var&gt;/adm/messages</filename> depending on your operating
      system).  Since the system log can be large, please only include the GDM
      debug information and do not sent the entire file.  If you do not see any
      GDM syslog output, you may need to configure syslog (see syslog.3c man
      page).
    </para>

    <para>
      You should not leave debug on after collecting data.  It will clutter your
      syslog and slow system performance.
    </para>

    <sect2 id="wontstart">
      <title>GDM no se inicia</title>

      <para>
         There are a many problems that can cause GDM to fail to start, but
         this section will discuss a few common problems and how to approach
         tracking down a problem with GDM starting.   Some problems will 
         cause GDM to respond with an error message or dialog when it tries
         to start, but it can be difficult to track down problems when GDM
         fails silently.
      </para>

      <para>
         First make sure that the Xserver is configured properly.  The 
         GDM configuration file contains a command in the [server-Standard]
         section that is used for starting the Xserver.  Verify that this
         command works on your system.  Running this command from the 
         console should start the Xserver.  If it fails, then the problem
         is likely with your Xserver configuration.  Refer to your Xserver
         error log for an idea of what the problem may be.  The problem may
         also be that your Xserver requires different command-line options.
         If so, then modify the Xserver command in the GDM configuration file
         so that it is correct for your system.
      </para>

      <para>
         Another common problem is that the GDM greeter program is having
         trouble starting.  This can happen, for example, if GDM cannot find
         a needed library or other resource.  Try starting the Xserver and
         a terminal program, set the shell environment variable 
         DOING_GDM_DEVELOPMENT=1 and run
         <command>&lt;lib&gt;/gdmlogin</command>
         or <command>&lt;lib&gt;/gdmgreeter</command>.  Any error messages
         echoed to the terminal will likely highlight the problem.  Also,
         turning on debug and checking the output sent to the system log 
         will often highlight the problem.
      </para>

      <para>Asegúrese de que el directorio <filename>/tmp</filename> tiene permisos y propiedad razonables, y que el sistema de archivos de la máquina no está lleno. Estos problemas harán que GDM falle al iniciar.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="notaccessfile">
      <title>GDM no accede a los ajustes del usuario</title>

      <para>GDM guarda los ajustes del usuario, como su sesión predeterminada y el idioma, en el archivo <filename>~/.dmrc</filename>. Otros archivos, como el archivo <filename>~/.Xauthority</filename> también afectarán a la entrad. GDM, por omisión, es estricto acerca de cómo se intenta acceder a los archivos en el directorio personal del usuario e ignorará el archivo si no está de acuerdo con ciertas reglas. Puede usar la opción de configuración <filename>RelaxPermissions</filename> para hacer que GDM sea menos estricto acerca de cómo accede a los archivos en el directorio personal del usuario, o corregir los problemas de permisos que hacen que DGM ignore el archivo. Esto se trata en detalle en la sección «Acceso a archivos » en la «Vista general»</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ============= Application License ============================= -->

  <sect1 id="license">
    <title>Licencia</title>
    <para>
      This program is free software; you can redistribute it and/or
      modify it under the terms of the  <ulink type="help" url="gnome-help:gpl">
      <citetitle>GNU General Public License</citetitle></ulink> as
      published by the Free Software Foundation; 
      either version 2 of the License, or (at your option) any later
      version.
    </para>
    <para>
      This program is distributed in the hope that it will be useful, but
      WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
      MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
      <citetitle>GNU General Public License</citetitle> for more details.
    </para>
    <para>Se incluye una copia de la <citetitle>Licencia Pública General GNU</citetitle> como un apéndice a la <citetitle>Guía del usuario de GNOME</citetitle>. Quizá quiera obtener una copia de la <citetitle>Licencia Pública General GNU</citetitle> de la Free Software Foundation visitando <ulink type="http" url="http://www.fsf.org">su sitio web</ulink> o escribiendo a <address>Free Software Foundation, Inc<street>59 Temple Place</street> Suite 330<city>Boston</city><state>MA</state><postcode>02111-1307</postcode><country>USA</country></address></para>
  </sect1>
</article>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:2
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
